\section{Panoramica di Sistema: Il Diagramma di Flusso delle 3 Fasi}
\subsection{Introduzione Architetturale} 
Il panorama dell'\textit{Automated Program Repair} è storicamente dominato da una dicotomia: 
da un lato, gli approcci basati su logica formale e analisi simbolica, eccellenti nella precisione 
diagnostica ma limitati nella capacità di sintetizzare codice complesso; dall'altro, i recenti sistemi 
basati su \textit{Large Language Models} (LLM), dotati di straordinarie capacità generative ma inclini 
a introdurre allucinazioni logiche e modifiche non semanticamente valide. In questo contesto, HybridRepair 
si configura come un sistema APR progettato attorno a un principio cardine dell'Ingegneria 
del Software: il rigoroso disaccoppiamento architetturale tra l'inferenza deterministica delle cause e la 
variabilità stocastica della generazione di codice.

Il termine "ibrido" definisce specificamente una natura neuro-simbolica: una componente simbolica fondata 
su LogicFL e Prolog viene delegata alla diagnosi strutturata e ripetibile del difetto, mentre una 
componente neurale (implementata tramite GPT-4 via Azure OpenAI) traduce tale diagnosi in conoscenza 
operativa e, infine, in codice sorgente corretto. Questa sinergia supera i limiti derivanti dai singoli 
approcci: la logica formale ancora il ragionamento probabilistico a verità inconfutabili del programma, 
riducendo drasticamente lo spazio di ricerca e garantendo che l'intervento del LLM sia sempre mirato e 
semanticamente fondato.

L'obiettivo principale del sistema è la riparazione in modalità \textit{fully-automated} di \textit{bug} NPE Java 
reali, estratti dal \textit{benchmark} standard di settore Defects4J. A partire da un identificatore di 
difetto (ad esempio, Codec-13), il sistema orchestra un'esecuzione attraverso tre fasi sequenziali, 
nettamente separate e disaccoppiate: FaultOracle, SpecReason e PatchAgent. Ognuna di queste fasi possiede 
responsabilità architetturali coese, interfacce di comunicazione tipizzate e confini ben delineati. Tale 
segregazione assicura che la tracciabilità del processo diagnostico rimanga sempre esplicabile 
(spiegabilità garantita dalle regole Prolog) e che il modello generativo riceva specifiche inequivocabili, 
mitigando alla radice l'ambiguità inerente al linguaggio naturale.


\subsection{\textit{Pipeline} dei Dati: }
\textit{Input} e \textit{Output} delle Tre Fasi
Per garantire che i moduli siano testabili in isolamento e sostituibili, l'intero flusso di informazioni 
intra-fase è governato da un contratto di interfaccia esplicito. Le strutture dati che mediano le transizioni 
sono fortemente tipizzate e centralizzate nel modulo shared/models.py, realizzando un'architettura robusta e 
resistente agli errori di disallineamento dei dati.

------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Fase 1 — FaultOracle (fault\_oracle/)}
La prima fase ha l'onere esclusivo di localizzare il difetto nel codice sorgente Java e di 
derivare una diagnosi causale strutturata. In virtù della necessità di costruire una base di verità oggettiva, 
l'operazione esclude categoricamente l'uso di modelli generativi, affidandosi esclusivamente ad analisi statica 
e ragionamento deduttivo. Questa scelta è fondamentale: l'analisi causale deterministica deve sempre precedere 
quella generativa per evitare che il LLM "inventi" problemi inesistenti.

\textit{\textbf{Input}}:

\begin{itemize}
    \item  bug\_id: l'identificatore univoco del difetto nel \textit{dataset} Defects4J (es. Chart-2).

    \item  artefatti: Artefatti LogicFL pre-generati e memorizzati in defects4j/$<$bug\_id\\$>$/result/. Questi comprendono fault\_locs.txt 
    (metriche di sospiciosità e locazioni del \textit{fault}), root\_cause.txt (catene causali di NullPointerException 
    o altri \textit{bug}, derivate da inferenza Prolog) e stack\_traces.txt (le tracce di errore reali prodotte 
    dall'esecuzione dei \textit{test} falliti).
\end{itemize}
Elaborazione interna:
\begin{itemize}
    
\item 
logicfl\_runner.py: Modulo preposto all'orchestrazione dell'ambiente LogicFL (o al recupero in \textit{cache} dei 
risultati), incaricato di eseguire l'analisi statica Prolog sul \textit{bytecode} dell'applicativo Java e sui 
suoi artefatti.
\item
logicfl\_parser.py e ast\_extractor.py: L'\textit{output} testuale di LogicFL viene decodificato per isolare la 
classe, la riga incriminata e il percorso del \textit{file}. Successivamente, la locazione viene arricchita con 
l'albero sintattico del metodo circostante. In questo frangente, si è scelto di adottare \textit{tree-sitter} 
all'interno di ast\_extractor.py. L'uso di un \textit{parser} basato su \textit{Abstract Syntax Tree} (AST) mitiga 
criticamente i limiti delle espressioni regolari (\textit{regex}), utilizzate unicamente come meccanismo di 
\textit{fallback}, poiché l'analisi di un linguaggio \textit{context-free} come Java tramite \textit{regex} è 
notoriamente fragile e incline a fallimenti strutturali su firme complesse o classi anonime.
\item 
prolog\_grounding.py: Attua la materializzazione delle astrazioni formali. Entità prettamente simboliche generate 
da Prolog (es. v\_r\_207) vengono risolte nei corrispettivi identificatori Java reali. Questo passaggio classifica 
analiticamente la natura del difetto (es. NULL\_RETURN, NULL\_ARGUME\\NT, UNINITIALIZED\_FIELD) e formula direttive 
di riparazione di natura categoriale.
\end{itemize}
\textit{\textbf{Output}}: 
\begin{itemize}
   
\item 
Viene istanziato un oggetto FaultReport. Esso aggrega:
\item
locations: una List[FaultLocation] ordinata algoritmicamente per \textit{score} di sospiciosità.
\item 
causal\_chains: una List[str] contenente le derivazioni Prolog originarie.
\item 
grounded\_chains: una List[GroundedNPE], le catene semantizzate dotate di classificazione tecnica e direttive 
d'intervento.
\item 
failing\_tests e stack\_traces: il contesto dinamico del fallimento.
\end{itemize}
------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Fase 2 — SpecReason (reasoner/)}
Lo scopo di questa fase è operare una transizione fluida dal dominio formale della diagnosi al 
dominio semantico-generativo. La diagnosi di Fase 1 viene trasformata in una specifica di riparazione linguistica 
attraverso un ragionamento strutturato \textit{Chain-of-Thought} (CoT). Dal punto di vista del disaccoppiamento 
architetturale, è doveroso far notare che in questa fase non si produce alcun codice\: l'obiettivo è la 
sintesi di una comprensione profonda e ragionata del problema.

\textit{\textbf{Input}}: 
\begin{itemize}
    
\item 
L'oggetto FaultReport generato dalla Fase 1.

\end{itemize}
Elaborazione interna:
\begin{itemize}
\item 
ingredient\_forge.py: Prima di interrogare il modello generativo, questo \textit{script} effettua un'aggregazione 
proattiva del contesto API Java (le dichiarazioni della classe, metodi ereditati, firme esposte, tipi importati). 
Questo strato di astrazione viene incapsulato in un oggetto Ingredients e svolge una funzione di ancoraggio 
cruciale (\textit{retrieval-augmented}) per prevenire le allucinazioni del LLM, costringendolo a ragionare solo 
sulle API effettivamente disponibili nello \textit{scope} della riga difettosa.
\item 
spec\_builder.py: Instrada il processo generativo tramite un \textit{prompt} CoT. Imporre al modello di definire 
(i) il comportamento errato attuale, (ii) il comportamento corretto atteso secondo i \textit{test}, e (iii) l'intervento 
concettuale minimale richiesto, forza una riflessione logica prima di qualsivoglia manipolazione del codice, 
abbattendo la probabilità di \textit{patch} superficiali. Il risultato è l'oggetto RepairSpec.
\item 
spec\_critic.py: Implementa un \textit{pattern} di auto-riflessione (\textit{self-critique}). Il LLM stesso (o 
un'istanza indipendente) verifica la congruenza tra l'oggetto RepairSpec e la stringente diagnosi Prolog di 
partenza, assegnando uno \textit{score} di confidenza continuo ($0.0 \leq confidence \leq 1.0$).
\end{itemize}

\textit{\textbf{Output}}: 
\begin{itemize}
    \item 
    Una tupla composita (RepairSpec, Ingredients) contenente l'analisi concettuale del \textit{fix} e il dizionario statico delle dipendenze.
\end{itemize}


------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Fase 3 — PatchAgent (patch\_agent/)}
L'ultimo anello della catena ha l'incarico di materializzare la comprensione in codice eseguibile. 
Genera, applica e valida la \textit{patch} operando all'interno di un ciclo reattivo con persistenza dello stato 
conversazionale.

\textit{\textbf{Input}}: 

\begin{itemize}
\item
FaultReport, la tupla (RepairSpec, Ingredients) e il puntatore alla \textit{directory} locale 
del progetto Defects4J.
\end{itemize}
Elaborazione interna: 

Si è progettato il PatchAgent come una Macchina a Stati Finiti (\textit{Finite State Machine}, FSM). 
L'impiego di una FSM (con stati EXPLORE $\rightarrow$ PATCH $\rightarrow$ COMPILE $\rightarrow$ TEST $\rightarrow$ DONE | RETRY) è motivato dalla necessità 
di confinare il comportamento dell'agente LLM, impedendo \textit{loop} infiniti o azioni non monitorate. Ogni 
manipolazione avviene su una \textit{sandbox} del sorgente, preservando in modo assoluto lo stato della 
\textit{directory} originale.

L'agente non manipola i \textit{file} ciecamente, ma ha a disposizione 6 \textit{tool} specializzati, integrati 
per ancorare il ragionamento probabilistico del LLM a azioni concrete sul progetto Java.

\begin{itemize}
\item
read\_file: Consente la lettura mirata di \textit{file} Java; fondamentale per estendere il contesto dinamicamente 
senza sovraccaricare la \textit{context window} del LLM.
\item 
search\_symbol: Implementa una ricerca sintattica nel progetto per localizzare definizioni di metodi o variabili 
non presenti negli Ingredients iniziali.
\item 
get\_method\_signature: Effettua la verifica formale delle firme API prima del loro utilizzo, fungendo da argine 
diretto contro l'invocazione di metodi inesistenti.
\item 
apply\_ast\_patch: Modifica il \textit{file} sorgente target a livello di albero AST tramite \textit{tree-sitter}; 
evita la corruzione di parentesi o rientranze tipica delle \textit{patch} generate in formato testuale puro.
\item 
compile\_check: Innesca la \textit{build} della \textit{sandbox}; permette all'agente di ricevere \textit{feedback} 
immediato sui classici errori di sintassi Java prima dell'esecuzione dei \textit{test}.
\item 
run\_tests: Lancia il \textit{framework} JUnit e parsa i risultati (\textit{pass/fail} e \textit{stack trace}), 
offrendo il verdetto oracolare sull'efficacia della \textit{patch}.
\end{itemize}
Il sistema integra una logica di tolleranza all'errore iterativa guidata dalla metrica LLM\_TEMPERATURE\_SCHEDULE. 
Questo parametro introduce una variabilità stocastica incrementale, innalzando la temperatura 
(\textit{temperature sampling}) ai tentativi successivi per favorire l'esplorazione di soluzioni alternative 
in caso di blocchi ripetuti. Parallelamente, conversation\_store.py persiste la memoria conversazionale su 
\textit{file} strutturati JSONL. Iniettare il fallimento dei tentativi precedenti previene cicli di riproposizione
 di \textit{patch} non compilabili o inadeguate. Al termine dei 
tentativi configurabili (\textit{default}: 3), sandbox\_evaluator.py orchestra una compilazione e validazione 
JUnit finali indipendenti per fornire una certificazione obiettiva del successo.

\textit{\textbf{Output}}: 
\begin{itemize}
    
\item
RepairResult, l'intero processo culmina nell'emissione di quest'oggetto il quale documenta 
l'esito logico (\textit{success}), il winning\_attempt (se reperito) e la List[PatchAttempt], ossia il \textit{log} 
crittografico contenente \textit{diff} unificati, interazioni storiche dell'agente LLM e telemetria di \textit{test}.
\end{itemize}