\section{Fase 2 - SpecReason e Gestione del Contesto}

La seconda fase dell'architettura \texttt{HybridRepair}, che abbiamo denominato 
\textbf{SpecReason}, costituisce a tutti gli effetti il nucleo cognitivo dell'intero 
sistema. È precisamente all'interno di questo stadio che le informazioni diagnostiche, 
generate in precedenza dal modulo \texttt{FaultOracle}, vengono elaborate e 
trasformate in una conoscenza operativa. 

Questo processo di sintesi produce una specifica di riparazione, un artefatto strutturato 
che fungerà da guida vincolante per il modello \texttt{GPT-4o}
durante la successiva fase di generazione del codice. Il nome scelto per questa fase, \textbf{SpecReason}, 
riflette questa sua duplice vocazione: da un lato la componente \textit{Spec} 
indica la finalità di produrre una specifica rigorosa (la \texttt{RepairSpec}), dall'altro la 
componente \textit{Reason} denota l'adozione di un paradigma di ragionamento forzato attraverso 
il quale tale specifica viene elicitata dal modello.

Il contributo architetturale introdotto da \textbf{SpecReason} mira a risolvere limitazioni 
fondamentali ampiamente documentate nella letteratura scientifica, e affrontate precedentemente 
relativa all'Automated Program Repair (APR) basato su LLM. Per ricapitolare, i modelli generativi tendono 
a manifestare sistematicamente due principali famiglie di fallimento:
\begin{itemize}
    \item \textbf{L'allucinazione:} una problematica per cui il modello, pur generando 
    codice sintatticamente plausibile, produce chiamate a metodi o riferimenti a campi che 
    non esistono nella libreria target.
    \item \textbf{La deriva semantica:} una dinamica per la quale il modello linguistico 
    interpreta il contesto del bug come un pattern di correzione familiare (appreso durante 
    il pre-training), piuttosto che come un problema specifico dell'istanza corrente, 
    finendo per allontanarsi dalla logica effettiva richiesta dal difetto.
\end{itemize}

Per affrontare e mitigare queste criticità, \textbf{SpecReason} si avvale di due meccanismi 
distinti e complementari. Il primo è l'\textbf{Ingredient Forge}, incaricato di raccogliere 
in modo proattivo il vocabolario reale delle API direttamente dal codice sorgente, per poi 
iniettarlo nel prompt prima che avvenga qualsiasi interazione con il modello. Il secondo è 
il paradigma \textbf{Chain-of-Thought}, implementato nel modulo \texttt{spec\_builder.py}, 
che costringe il modello a esplicitare un ragionamento in linguaggio naturale sulla natura 
del difetto prima di tentare di scriverne la correzione in codice.

A protezione di questa fase si inserisce un terzo livello di salvaguardia, chiamato 
\textbf{SpecCritic} (\texttt{spec\_critic.py}). Questo modulo implementa un ciclo di 
auto-critica (\textit{self-critique}) in cui una seconda chiamata al modello ha l'esplicito 
compito di valutare la coerenza logica della specifica appena prodotta, confrontandola 
rigorosamente con le prove empiriche del difetto (come lo stack trace e i test falliti). 
L'artefatto finale di questa fase è una \texttt{RepairSpec} validata in linguaggio naturale, 
che rappresenterà il contesto privilegiato per la Fase 3 (\texttt{PatchAgent}).

\newpage
\subsection{Il Flusso Dati}
\label{subsec:flusso_dati}

Prima di addentrarci nell'analisi dei singoli moduli che compongono \textbf{SpecReason}, 
risulta utile delineare la traiettoria del flusso di dati che attraversa l'intera Fase 2. 
L'orchestrazione di questo flusso è affidata al modulo principale \texttt{repair\_bug.py}, 
il quale coordina l'esecuzione strettamente sequenziale dei sotto-componenti.
Il flusso può essere schematizzato come segue:

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Frammento da repair_bug.py - orchestrazione della Fase 2

# Ingredient Forge
ingredients = collect_ingredients(fault_report)        
# SpecBuilder (CoT)
spec = build_spec(fault_report, ingredients, client=client) 
# SpecCritic
spec = validate_spec(spec, fault_report, client=client)      
\end{lstlisting}


\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        >=stealth,
        box/.style={rectangle, draw, thick, rounded corners, minimum width=4cm, minimum height=1.2cm, align=center, fill=blue!5},
        data/.style={rectangle, draw=gray, dashed, minimum width=6cm, minimum height=1.2cm, align=left, fill=gray!5},
        io/.style={rectangle, draw, thick, fill=green!10, text centered, minimum width=4cm, minimum height=0.8cm, font=\bfseries}
    ]

    % Blocchi principali
    \node[io]    (input)   at (0, 0) {FaultReport (Phase 1 output)};
    
    \node[box]   (forge)   at (0, -2) {\textbf{Ingredient Forge}\\(\texttt{ingredient\_forge.py})};
    \node[data]  (ingr)    at (6.5, -2) {\textbf{Ingredients:}\\class\_fields, public\_methods,\\imported\_types, local\_variables,\\superclass\_methods};
    
    \node[box]   (builder) at (0, -4.5) {\textbf{SpecBuilder}\\(\texttt{spec\_builder.py})};
    \node[data]  (llm1)    at (6.5, -4.5) {\textbf{LLM Call \#1} (temp=0.1, CoT)\\$\rightarrow$ \texttt{RepairSpec} (draft)};
    
    \node[box]   (critic)  at (0, -7) {\textbf{SpecCritic}\\(\texttt{spec\_critic.py})};
    \node[data]  (llm2)    at (6.5, -7) {\textbf{LLM Call \#2} (temp=0.1, critique)\\$\rightarrow$ \texttt{RepairSpec} (validated, +conf.)};
    
    \node[io]    (output)  at (0, -9) {RepairSpec (Phase 2 output)};

    % Collegamenti verticali
    \draw[->, thick] (input) -- (forge);
    \draw[->, thick] (forge) -- (builder);
    \draw[->, thick] (builder) -- (critic);
    \draw[->, thick] (critic) -- (output);
    
    % Collegamenti laterali
    \draw[->, thick, dashed] (forge) -- (ingr);
    \draw[->, thick, dashed] (builder) -- (llm1);
    \draw[->, thick, dashed] (critic) -- (llm2);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Architettura e flusso dei dati della Fase 2.}
    \label{fig:schema_fase2}
\end{figure}


Il processo prende in input il \texttt{FaultReport} diagnostico generato in precedenza.
\\A partire da questo momento, l'aspetto di maggior rilievo architetturale è che le istruzioni 
fornite al modello linguistico vengono costruite in maniera dinamicamente guidata dal contesto, 
superando l'approccio dei prompt statici.

Questa composizione dinamica fonde due tipologie essenziali di informazione:
\begin{itemize}
    \item Le catene causali semanticamente ancorate prodotte dal modulo \texttt{LogicFL} 
    (e risolte attraverso \texttt{prolog\_grounding.py}).
    \item Gli ``ingredienti'' statici estratti direttamente dal codice sorgente Java attraverso 
    il modulo \texttt{ingredient\_forge.py}.
\end{itemize}

L'importanza di questo design risiede nel fatto che ogni singolo prompt inviato al modello 
risulta profondamente radicato nella specificità del bug corrente. Costruendo le istruzioni 
su dati reali estratti dal contesto dell'errore, si evita deliberatamente che il modello si 
debba appoggiare alla propria memoria parametrica. Affidarsi alla memoria interna dell'LLM 
rappresenta infatti un notevole rischio in contesti di debugging, in quanto tale memoria potrebbe 
suggerire pattern obsoleti, inesatti o versioni di API che non corrispondono alla specifica realtà 
del codice difettoso. Solo dopo che questo ricco contesto dinamico è stato assemblato, i 
dati attraversano il valutatore e convergono nella \texttt{RepairSpec} finale.

\subsection{Ingredient Forge: la Raccolta Proattiva del Contesto Statico}
\label{subsec:3_3_2}

Uno dei limiti più severi e ricorrenti che affliggono
i sistemi di Automated Program Repair basati su
Modelli Linguistici di Grandi Dimensioni (LLM) è la tendenza
a generare patch che, pur apparendo impeccabili sotto il
profilo logico e sintattico, invocano metodi o accedono a
campi inesistenti nella specifica versione della libreria sottoposta a
test. Questa anomalia, formalmente nota come allucinazione, 
scaturisce in modo diretto dalle dinamiche di addestramento
(pre-training) di questi modelli. Avendo assimilato milioni di frammenti
di codice Java da repository eterogenei, il modello apprende
le distribuzioni statistiche globali dei pattern di codifica, ma
non possiede alcun accesso diretto o nativo all'interfaccia pubblica
effettiva (la ``realtà'' del codice) della classe che deve
riparare in quel preciso momento.

Per neutralizzare alla radice questa tipologia di fallimento, il
modulo \texttt{ingredient\_forge\\.py} implementa il principio della context injection
(o iniezione proattiva). L'idea fondante è che, anziché sperare
che il modello ``ricordi'' correttamente attingendo alla
propria memoria parametrica fallibile, l'effettivo vocabolario della classe viene
estratto direttamente dal codice sorgente del file Java difettoso
e iniettato nel prompt come vincolo esplicito. L'architettura di
questo componente, a cui abbiamo dato il nome di
Ingredient Forge, trae profonda ispirazione da sistemi allo stato
dell'arte come \texttt{FitRepair} \cite{xia2024fitrepair} e dal framework \texttt{ReinFix} \cite{zhang2026reinfix}. Entrambi questi
lavori hanno dimostrato empiricamente come la pre-iniezione di frammenti
di codice reale riduca la generazione di codice contestualmente irrilevante, 
mitigando alla radice il fenomeno delle allucinazioni. \texttt{HybridRepair} fa tesoro di queste intuizioni, sistematizzandole
per estrarre non una singola tipologia di elementi, ma
molteplici categorie di ingredienti statici essenziali.

\subsubsection{Architettura del Modulo ingredient\_forge.py}
Dal punto di vista ingegneristico, l'architettura di \texttt{ingredient\_forge.py} si
impernia su una funzione pubblica coordinatrice, denominata \texttt{collect()}, la
quale orchestra una serie di cinque funzioni private di analisi
sintattica per produrre un oggetto strutturato di tipo \texttt{Ingredients}.
La scelta metodologica più rilevante in questa fase riguarda
l'utilizzo di espressioni regolari (regex) per il parsing del
codice sorgente grezzo, scartando deliberatamente l'impiego di parser Abstract
Syntax Tree (AST) completi, come Tree-sitter o JavaParser.

Questa decisione, che potrebbe apparire controintuitiva in un contesto
di analisi statica, è profondamente motivata da imprescindibili esigenze
di robustezza. Nel contesto dell'APR, il codice sorgente che
il sistema riceve in input è, per definizione, difettoso.
Tale codice potrebbe presentare difformità sintattiche, errori di compilazione
pregressi, frammentazioni o mancanze strutturali. Un parser rigido basato
su AST, di fronte a un input malformato, fallirebbe
in modo irrecuperabile bloccando l'intera pipeline di astrazione. Al
contrario, le espressioni regolari agiscono come meccanismi di pattern
matching elastici: esse sono in grado di ignorare il
rumore di fondo e produrre risultati parziali, riuscendo a
estrarre firme di metodi e variabili anche laddove la sintassi
globale della classe risulti compromessa.

Le regex utilizzate dal modulo vengono compilate staticamente una sola
volta per processo, ottimizzando l'efficienza esecutiva. 

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Estratto da ingredient_forge.py - compilazione statica dei pattern regex
_PUBLIC_METHOD_RE = re.compile(
    r"^\s*"
    r"(?:@\w+(?:\([^)]*\))?\s*)*"                     # optional annotations
    r"(public|protected)\s+"
    r"(?:static\s+|final\s+|abstract\s+|synchronized\s+|native\s+|strictfp\s+)*"
    r"(?:<[^>]+>\s+)?"                                # generic params
    r"([\w<>\[\],.\\s?]+?)\s+"                         # return type
    r"(\w+)\s*\(([^)]*)\)",                           # name(params)
    re.MULTILINE,
\end{lstlisting}

Prima di tentare qualsiasi estrazione, il modulo applica però una fondamentale fase
di pre-processing tramite la funzione \texttt{\_strip\_comments()}. Questa funzione rimuove
sia i commenti in blocco (\texttt{/* ... */}) sia i commenti
in linea (\texttt{// ...}) esplorando il testo con due passaggi
separati. Eliminare i commenti è un passo critico per
prevenire i falsi positivi: senza questa operazione preliminare, le
regex estrarrebbero erroneamente firme di metodi menzionate a scopo
documentale all'interno del \texttt{JavaDoc} o frammenti di codice ``commentato''
dagli sviluppatori.

Il cuore estrattivo del modulo è particolarmente evidente nella logica
ingegneristica che governa l'espressione regolare \texttt{\_PUBLIC\_METHOD\_RE}, deputata alla
cattura delle firme dei metodi. Anziché limitarsi a una
semplice ricerca di nomi e parentesi, la regex è
strutturata con gruppi di cattura sofisticati che riflettono precise
scelte di design:

Gestione delle annotazioni: Il codice di produzione Java è
tipicamente ricco di annotazioni. Un gruppo non catturante 
\texttt{((?:@\textbackslash{}w+(?:\textbackslash{}([\^{})]*\textbackslash{})\textbackslash{})?\textbackslash{}s*)*)}
è stato progettato per ignorare in modo elegante zero o
più annotazioni, come \texttt{@Override}, \texttt{@Nullable} o \texttt{@SuppressWarnings("unchecked")}. Se
la regex non gestisse queste strutture, la quasi totalità
dei metodi sovrascritti o annotati verrebbe semplicemente ignorata dall'estrattore.

Gestione flessibile dei modificatori: I modificatori di accesso e
di comportamento (static, final, abstract, synchronized, ecc.) sono resi
opzionali all'interno del pattern, permettendo al sistema di mappare
con successo ogni combinazione legale permessa dalla grammatica Java.

Supporto ai tipi generici: Un ulteriore gruppo dedicato \texttt{((?:<[\^{}>]+>\textbackslash{}s+)?)}
permettedi riconoscere e oltrepassare le dichiarazioni di tipi generici
a livello di metodo (es. \texttt{public <T extends Comparable<T>> T max(T a, T b)}).
Poiché le classi di utilità in dataset come \texttt{Defects4J}
fanno un uso massiccio dei generics, catturarli correttamente garantisce
che la firma estratta sia integra e fedele alla dichiarazione
originale.

\subsubsection{Le Categorie di Contesto Statico}
\label{subsubsec:3_3_2_3}
La funzione pubblica \texttt{collect()}, cuore del modulo, orchestra l'estrazione
di informazioni costruendo un oggetto popolato da cinque attributi distinti,
ciascuno dei quali rappresenta una specifica categoria di contesto statico.
L'estrazione mirata di queste cinque categorie è vitale per fornire
al modello linguistico una mappa completa e accurata dell'ambiente di
esecuzione, scongiurando errori di compilazione nella patch finale.
\begin{itemize}
\item \textbf{1. Campi della classe} Questa categoria raccoglie i campi di
istanza e statici della classe sotto esame. 

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Estratto da _extract_fields() in ingredient_forge.py
_FIELD_RE = re.compile(
    r"^\s*(?:(?:public|protected|private|static|final|transient|volatile)\s+)*"
    r"([\w<>\[\],.?]+)\s+(\w+)\s*[;=]",
    re.MULTILINE,
\end{lstlisting}

Il pattern di estrazione è progettato per riconoscere le diverse combinazioni di visibilità
e di modificatori, separando il tipo e il nome
della variabile. \\Viene inoltre applicato un filtro rigoroso per escludere
eventuali falsi positivi derivanti da parole chiave del linguaggio Java
(come \texttt{class}, \texttt{interface} o \texttt{return}). L'inclusione di questi campi nel
prompt è cruciale: essa rivela al modello lo stato interno
attualmente disponibile all'interno della classe (ad esempio, le variabili d'istanza),
permettendogli di utilizzarlo per la risoluzione del bug senza dover
fare affidamento sulla propria memoria parametrica.
\item \textbf{2. Metodi pubblici della classe} Le firme complete dei metodi
pubblici, comprensive di modificatori di accesso, tipo di ritorno, nome
e parametri, vengono estratte sistematicamente. Il sistema è in grado
di catturare anche i costruttori pubblici e protetti, distinguendoli dai
metodi ordinari. 

\begin{lstlisting}[language=Python]
_PUBLIC_CONSTRUCTOR_RE = re.compile(
    r"^\s*"
    r"(?:@\w+(?:\([^)]*\))?\s*)*"
    r"(public|protected)\s+"
    r"(\w+)\s*\(([^)]*)\)\s*(?:throws [^{]+)?\s*\{",
    re.MULTILINE,
\end{lstlisting}

Un aspetto tecnico rilevante è la gestione delleclausole \texttt{throws}, che permette di riconoscere correttamente le firme anche
in presenza di eccezioni controllate. È prevista inoltre una fase
di deduplicazione per evitare che metodi ripetuti (ad esempio in
classi interne anonime) inquinino il prompt. Fornire questa lista garantisce
che il modello invochi esclusivamente metodi realmente esistenti e accessibili.
\item \textbf{3. Metodi della superclasse} Un elemento di sofisticazione che distingue
\texttt{HybridRepair} da altri approcci è la capacità di risolvere ed
estrarre i metodi ereditati dalla superclasse. La logica di risoluzione
opera in due fasi: in primo luogo, un'espressione regolare cattura
il nome della superclasse dalla dichiarazione \texttt{extends};

\begin{lstlisting}[language=Python]
_EXTENDS_RE = re.compile(
    r"\bextends\s+([\w.]+)",
)
\end{lstlisting}

in secondo luogo,
il sistema ricerca ricorsivamente il file sorgente corrispondente all'interno dei
source roots del progetto.

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Estratto della seconda fase in _resolve_superclass_file()
simple = super_name.split(".")[-1] + ".java"
for root in source_roots:
    hits = list(root.rglob(simple))
    if hits:
        return hits[0] # Ritorna il file sorgente della superclasse
\end{lstlisting}


Questa categoria è di vitale importanza,
specialmente nei bug di tipo NULL\_RETURN legati all'override di metodi:
rendere l'LLM consapevole del fatto che un metodo sovrascrive un'implementazione
genitrice lo guida verso la sintesi di patch strutturalmente più
corrette e rispettose del contratto ereditato.


\item \textbf{4. Tipi importati} L'estrazione delle dichiarazioni di import assolve a
due funzioni strategiche. 

\begin{lstlisting}[language=Python]
_IMPORT_RE = re.compile(
    r"^\s*import\s+([\w.]+)\s*;",
    re.MULTILINE,
\end{lstlisting}

Da un lato, espone al modello il
namespace esatto dei tipi immediatamente utilizzabili all'interno del file, evitando
che proponga classi non importate. Dall'altro, fornisce un segnale implicito
ma inequivocabile sulla versione specifica delle dipendenze in uso. Sapere,
per esempio, se il file utilizza \texttt{org.apache.commons.lang.S\\tringUtils} 
piuttosto che la variante \texttt{lang3} guida il modello a
selezionare i costrutti compatibili con l'ambiente storico del bug.
\item \textbf{5. Variabili locali nel corpo del metodo difettoso} Questa è
la categoria a maggior specificità contestuale. L'estrazione viene
limitata rigorosamente al corpo del metodo in cui risiede il
difetto, analizzando le dichiarazioni di variabili locali visibili in prossimità
della riga di fault (tenendo conto anche del modificatore \texttt{final}).

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Estratto da _extract_local_variables() in ingredient_forge.py
var_re = re.compile(
    r"^\s*(?:final\s+)?([\w<>\[\],.?]+)\s+(\w+)\s*[;=]"
)
\end{lstlisting}


La vitalità di questa informazione risiede nella prevenzione dei conflitti
di scoping: costringe il modello a riutilizzare variabili già dichiarate
e inizializzate a runtime, evitando che la patch re-inizializzi variabili
in modo ridondante o introduca nuovi identificatori che colliderebbero con
quelli esistenti, causando fallimenti in fase di compilazione.
\end{itemize}
\subsubsection{La Struttura Dati Ingredients}
\label{subsubsec:3_3_2_4}
Per gestire il trasferimento di queste preziose informazioni di contesto,
il contratto di dati è stato formalizzato attraverso una struttura
dedicata denominata \texttt{Ingredients}. 

\begin{lstlisting}[language=Python]
@dataclass
class Ingredients:
    """Contesto statico raccolto proattivamente da IngredientForge.
    Iniettato nel prompt del LLM per evitare che allucini.
    """
    class_fields: List[str] = field(default_factory=list)
    """Dichiarazioni dei campi della classe target."""

    public_methods: List[str] = field(default_factory=list)
    """Firme dei metodi pubblici/protetti della classe target."""

    superclass_methods: List[str] = field(default_factory=list)
    """Metodi pubblici ereditati dalle superclassi dirette."""

    imported_types: List[str] = field(default_factory=list)
    """Tipi fully-qualified importati nel file sorgente."""

    local_variables: List[str] = field(default_factory=list)
    """Variabili visibili nello scope della riga di errore."""

    caller_context: str = ""
\end{lstlisting}

Una scelta di design fondamentale per questa struttura è la sua natura volutamente ``piatta'': si tratta essenzialmente
di liste di stringhe, un singolo livello di profondità per
ogni attributo.
L'adozione di questa architettura semplificata, in netto contrasto con l'utilizzo
di alberi sintattici (AST) o complessi oggetti JSON, è profondamente
radicata nella natura stessa dei modelli linguistici. Le stringhe in
linguaggio naturale o in frammenti di codice grezzo rappresentano il
formato nativo dei token su cui operano gli LLM. Fornendo
direttamente stringhe pre-formattate,
il sistema elimina una fase di serializzazione che, partendo da
strutture dati nidificate, risulterebbe non solo computazionalmente costosa, ma anche
potenzialmente soggetta a perdita di informazioni contestuali o sfumature
sintattiche. Questa aderenza al formato testuale puro massimizza l'efficienza e
l'intelligibilità dell'input per il modello.
\newpage
\subsubsection{Il Meccanismo di Iniezione: dalla Struttura al Prompt}
\label{subsubsec:3_3_2_5}
L'ultimo passaggio di questa fase estrattiva consiste nell'iniettare i dati
raccolti all'interno del prompt utente, un'operazione gestita tramite una funzione
helper dedicata denominata \texttt{\_format\_list()}. 

\begin{lstlisting}[language=Python]
def _format_list(items: list, max_items: int = 20) -> str:
    """Format a list as a comma-separated string, truncating if needed."""
    if not items:
        return "(none available)"
    truncated = items[:max_items]
    result = ", ".join(f"`{item}`" for item in truncated)
    if len(items) > max_items:
        result += f" ... (+{len(items) - max_items} more)"
\end{lstlisting}

All'interno di questo meccanismo si concentrano tre decisioni critiche di prompt engineering, finalizzate a ottimizzare la
ricezione del contesto da parte del modello.
La prima decisione è l'applicazione di un troncamento a 20
elementi per ciascuna lista. Questa scelta rappresenta un bilanciamento empirico
tra la completezza dell'informazione e il controllo della context pressure
(pressione sul contesto). Classi molto estese potrebbero contenere centinaia di
metodi pubblici; iniettarli tutti saturerebbe la finestra di contesto dell'LLM,
frammentando la sua ``attenzione'' e distogliendola dalle informazioni diagnostiche primarie
necessarie alla correzione.
La seconda decisione strategica è l'utilizzo del backtick Markdown (il
carattere \texttt{`}) per avvolgere ogni singolo elemento della lista. Questa
tecnica funge da instruction reinforcement: i modelli linguistici avanzati, essendo
stati esposti a vaste quantità di documentazione tecnica durante il
pre-training, associano i backtick a frammenti di codice letterali o
identificatori rigidi. Tale formattazione induce il modello a trattare i
nomi di metodi e variabili come entità intoccabili, abbattendo drasticamente
il rischio che decida di parafrasarli o mutarne la sintassi
durante la generazione.
Infine, la terza decisione riguarda la gestione esplicita delle liste
vuote attraverso il fallback testuale ``(none available)''. Quando una specifica
categoria non presenta elementi (ad esempio, una classe priva di
campi d'istanza), il modulo inietta questa stringa letterale anziché lasciare
uno spazio vuoto. Questo dettaglio è essenziale: un campo vuoto
verrebbe facilmente interpretato dal modello come un difetto di formattazione
del prompt o come un dato mancante, inducendolo a comportamenti
instabili. Il fallback fornisce invece la certezza semantica che il
campo è stato calcolato e che l'assenza di elementi è
un'informazione architettonica valida e accertata.
Il risultato finale dell'iniezione, per un bug come \texttt{JacksonDatabind-3}, produce una sezione del prompt con la forma:

\begin{verbatim}
### Available API (Repair Ingredients)
**Class fields:** 
`ObjectMapper _objectMapper`, `boolean _configured`, ...
**Public methods:** 
`public void setMapper(ObjectMapper mapper)`, ...
**Imported types:** 
`com.fasterxml.jackson.databind.ObjectMapper`, `java.util.List`, ...
\end{verbatim}
\enlargethispage{1\baselineskip}
Attraverso questa precisa iniezione, il prompt abbandona la sua natura
generica e si ancora saldamente all'istanza concreta del bug, vincolando
definitivamente lo spazio decisionale del modello linguistico alla realtà del
codice sorgente.

\subsection{Il Paradigma Chain-of-Thought: \texttt{spec\_builder.py}}
Il modulo \texttt{spec\_builder.py} rappresenta l'infrastruttura di ragionamento primario all'interno della
Fase 2 dell'architettura \texttt{HybridRepair}. Dopo aver raccolto il contesto statico tramite
l'Ingredient Forge, il sistema deve infatti affrontare la sfida di
tradurre questa mole di informazioni diagnostiche e strutturali in un
piano d'azione coerente. Per farlo, si affida al paradigma del
Chain-of-Thought (CoT), orchestrando un'interazione altamente vincolata con il modello linguistico
per forzarne la scomposizione analitica del problema.

\subsubsection{Fondamento Teorico del Chain-of-Thought Prompting}
\label{subsubsec:3_3_3_1}
Il Chain-of-Thought (CoT) prompting è una sofisticata tecnica di prompt
engineering formalizzata per la prima volta da Wei et al. \cite{wei2022chain}. 
Il suo fondamento teorico si basa su un'intuizione tanto semplice quanto potente: 
istruendo esplicitamente un modello linguistico a produrre e articolare una catena 
di ragionamento intermedio prima di emettere la risposta finale, si migliora 
drasticamente la qualità dell'output. Pur non essendo dotati di capacità di 
ragionamento multi-step in senso algoritmico tradizionale, i grandi modelli 
trasformativi beneficiano immensamente di questa scomposizione; la probabilità di 
generare un token corretto al passo $t$ aumenta in modo condizionale se preceduto da
un ragionamento logico esplicitato nei token antecedenti \cite{wei2022chain}.

Nel dominio specifico dell'Automated Program Repair, la necessità di adottare questo 
paradigma diventa imprescindibile. Chiedere a un LLM di generare direttamente il 
codice di una patch partendo da un report di errore equivale a forzare la risoluzione 
di un complesso problema ``multi-hop'' in un singolo salto cognitivo. In un simile 
scenario zero-shot, il modello è costretto a fondere simultaneamente quattro operazioni 
distinte: comprendere cosa fa di sbagliato il codice difettoso, dedurre quale dovrebbe 
essere il comportamento corretto, isolare la differenza concettuale minima tra i due 
stati, e tradurre questa differenza in sintassi Java corretta. 

Costringere il modello a compiere tutte queste operazioni in parallelo lo spinge, per 
una mera questione di probabilità statistica, verso scorciatoie cognitive: il modello 
tenderà ad applicare pattern di fix generici e sovra-rappresentati nei dati di 
addestramento, come l'aggiunta di un semplice null-check casuale, rinunciando 
a formulare una soluzione mirata e contestualmente accurata per l'istanza in esame.

La validità del CoT nell'APR è stata dimostrata empiricamente da sistemi come 
\texttt{ThinkRepair} \cite{yin2024thinkrepair}, il quale ha evidenziato come 
l'anteposizione di un passo di ragionamento in linguaggio naturale (guidato da prompt 
generici come ``think step by step'') possa incrementare il tasso di successo su 
benchmark complessi come \texttt{Defects4J} di circa 15 punti percentuali. 
\texttt{HybridRepair} non si limita a recepire questo approccio, ma lo radicalizza 
profondamente: anziché affidarsi a una richiesta di ragionamento libera e destrutturata, 
costringe il modello a rispondere a tre interrogativi puntuali in un formato XML 
rigoroso, rendendo ogni fase del ragionamento parzialmente verificabile in modo automatico.


\newpage
\subsubsection{Architettura del System Prompt di SpecBuilder}
\label{subsubsec:3_3_3_2}
Dal punto di vista ingegneristico, il sistema di prompting implementato
in \texttt{spec\_builder\\.py} sfrutta l'architettura a messaggi dell'API OpenAI, imponendo
una separazione netta tra un \textit{system prompt} e un \textit{user
prompt}. Questa biforcazione è essenziale: il system prompt ha l'onere
di definire la persona assunta dal modello e di scolpirne
i confini comportamentali, mentre lo user prompt inietta i dati
specifici dell'istanza.
Il system prompt di \texttt{SpecBuilder} è il seguente:

\begin{lstlisting}[language=Python]
SPEC_SYSTEM_PROMPT = """\
You are an expert Java bug analyst. Your task is to reason about a bug \
BEFORE writing any code. You must provide a precise natural-language \
specification of the fix, NOT the code itself.

Respond ONLY in the structured format below no code, no diffs, no patches.\
"""
\end{lstlisting}

Nonostante sia composto da pochissime parole, il \texttt{SPEC\_SYSTEM\_PROMPT} racchiude un'elevata
densità di tecniche di \textit{instruction reinforcement} e contenimento dei bias \cite{white2023prompt}.
Un elemento di spicco è l'utilizzo strategico del maiuscolo per
forzare l'allineamento del modello su istruzioni critiche. L'istruzione ``Your task is to reason
about a bug BEFORE writing any code'' utilizza il termine
``BEFORE'' per spezzare una tendenza documentata nei grandi modelli linguistici:
l'autocompletamento istintivo. Essendo gli LLM basati su architetture autoregressive, quando il contesto fornito in input è
saturo di codice Java, il modello è probabilisticamente incline a
generare immediatamente ulteriore codice \cite{brown2020language}. Sancire una precedenza temporale rigida disinnesca
questo riflesso condizionato, imponendo la modalità analitica.

Analogamente, il prompt fa un uso mirato dei vincoli negativi (\textit{negative constraints}).
La direttiva di fornire una specifica formale e ``NOT the
code itself'' (rafforzata da ``no code, no diffs, no patches'') si affida a un'esclusione esplicita. La ricerca
sull'\textit{instruction following} ha dimostrato che delineare esplicitamente i divieti 
risulta fondamentale per reprimere comportamenti che l'LLM eseguirebbe per inerzia generativa, 
forzando il modello a deviare dalla sua distribuzione di probabilità predefinita \cite{ouyang2022training}. 
Infine, l'uso del token vincolante ``ONLY'' funge da
guardrail sintattico contro le derive stilistiche, precludendo discorsi in prosa libera
o commenti accessori che comprometterebbero la successiva fase di parsing
XML deterministico \cite{white2023prompt}.

\subsubsection{Il Template del Prompt Utente: Anatomia di \texttt{SPEC\_USER\_TEMPLATE}}
\label{subsubsec:3_3_3_3}
Se il system prompt stabilisce le regole d'ingaggio, il \texttt{SPEC\_USER\_TEMPLATE} costituisce
la mappa operativa in cui il modello deve navigare:

\begin{lstlisting}[language=Python]
SPEC_USER_TEMPLATE = """\
## Bug Analysis Task

**Bug ID:** {bug_id}

### Fault Location
- **Class:** `{class_name}`
- **Line:** {line}
- **Method:**
```java
{method_source}
```

### Prolog Causal Analysis (from LogicFL - Semantically Grounded)
{causal_analysis}

### Repair Directives (from Prolog Rule Analysis)
{repair_directives}

### Failing Test(s)
{failing_tests}

### Stack Trace
```
{stack_traces}
```

### Available API (Repair Ingredients)
**Class fields:** {class_fields}
**Public methods:** {public_methods}
**Imported types:** {imported_types}
**Local variables:** {local_variables}

---

## Your Task

Answer these three questions precisely and concisely:

### 1. Flawed Behavior
What does the buggy method currently do wrong? Be specific about the \
exact line and the nature of the defect (e.g., "line 42 dereferences \
`result` which can be null when the input array is empty").

### 2. Intended Behavior
What SHOULD the method do? Infer this from the test expectations and \
any JavaDoc comments. Be specific.

### 3. Minimal Fix
What is the SMALLEST conceptual change that fixes the bug? Describe it \
in plain English (e.g., "Add a null check for `result` before line 42, \
returning an empty array if null"). Do NOT write code.

Respond in this exact format:
<flawed_behavior>...</flawed_behavior>
<intended_behavior>...</intended_behavior>
<minimal_fix>...</minimal_fix>
\end{lstlisting}

L'anatomia di questo template rivela una struttura bipartita, caratterizzata da una
netta separazione logica sancita visivamente da un delimitatore orizzontale (\texttt{---}).
Questa demarcazione divide il prompt in due macro-sezioni: il Blocco di Evidenza e il Blocco di Compito.

\textbf{Il Blocco di Evidenza}: La parte superiore del prompt aggrega
tutte le informazioni diagnostiche fornite dalle fasi precedenti. Questo blocco
si apre con il Bug ID e l'esatta Fault Location, accompagnati dal codice sorgente del metodo incriminato. 
Subito dopo, vengono iniettati due componenti fondamentali generati dal modulo \texttt{LogicFL}: la 
Prolog Causal Analysis (un ancoraggio semantico profondo della catena che ha portato all'errore) e le 
Repair Directives derivate dall'analisi delle regole logiche. Il blocco si completa con le tracce empiriche del
fallimento, ovvero i Failing Tests e lo Stack Trace.

In chiusura di questo primo blocco, appena prima della linea di separazione, troviamo la sezione 
``Available API (Repair Ingredients)''. Questa sezione incorpora i campi della classe, i metodi pubblici, 
i tipi importati e le variabili locali estratti dall'Ingredient Forge. Il posizionamento di questi ingredienti API 
in fondo al Blocco di Evidenza non è affatto casuale: posizionare l'elenco delle API reali nelle immediate 
vicinanze della richiesta di esecuzione (il Task) permette di massimizzare il \textit{recency bias} insito 
nell'architettura dei Transformer \cite{zhao2021calibrate}. I modelli linguistici tendono infatti ad allocare 
una maggiore attenzione ai token posizionati agli estremi del contesto operativo --- fenomeno noto in letteratura 
come effetto \textit{Lost in the Middle} \cite{liu2024lost}. Garantendo che il vocabolario corretto sia 
l'ultima informazione fattuale processata prima delle istruzioni di generazione, si sfrutta la naturale tendenza 
del modello a valorizzare la coda del contesto, minimizzando drasticamente il rischio che l'attenzione 
del modulo divaghi verso librerie allucinate.

\textbf{Il Blocco di Compito}: Oltre il separatore \texttt{---}, inizia la sezione d'azione vera e propria, 
introdotta dall'intestazione ``Your Task''. La separazione strutturata mediante delimitatori testuali è una 
tecnica computazionalmente documentata per impedire la sovrapposizione tra dati di contesto e istruzioni 
operative \cite{white2023prompt}. In questa fase, il modello è chiamato ad agire come un analista rigoroso 
rispondendo a tre domande aperte e specifiche:
\begin{itemize}
    \item \textit{Flawed Behavior}: Viene richiesto di identificare con precisione chirurgica (indicando la riga esatta) 
    cosa il metodo faccia di sbagliato.
    \item \textit{Intended Behavior}: Si impone di dedurre cosa il metodo dovrebbe fare, inferendo 
    l'intenzione originale dalle aspettative dei test falliti o dagli eventuali commenti JavaDoc.
    \item \textit{Minimal Fix}: Rappresenta la sublimazione concettuale della patch. Si chiede di 
    descrivere la più piccola alterazione logica in grado di risolvere il problema in puro linguaggio naturale, 
    ribadendo il divieto assoluto di scrivere codice.
\end{itemize}
Infine, l'incapsulamento della risposta all'interno di tag pseudo-XML strutturati (\texttt{<flaw\\ed\_behavior>}, ecc.) 
costituisce un'applicazione del \textit{format manager pattern} \cite{white2023prompt}, essenziale per guidare 
la codifica sintattica del modello e consentire un parsing deterministico a valle del sistema.

\subsubsection{La Costruzione Dinamica del Prompt: \_build\_spec\_prompt()}
\label{subsubsec:3_3_3_4}
Una volta definiti i template statici e raccolti tutti
gli ingredienti necessari, il sistema deve fondere queste eterogenee
fonti di informazione in un unico prompt testuale coerente.
Questa delicata operazione di assemblaggio è demandata alla funzione
interna \texttt{\_build\_spec\_prompt()}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
def _build_spec_prompt(
    fault_report: FaultReport,
    ingredients: Ingredients,
) -> str:
    primary = fault_report.locations[0] if fault_report.locations else None

    if fault_report.grounded_chains:
        from fault_oracle.prolog_grounding import format_grounded_chains
        causal_analysis = format_grounded_chains(fault_report.grounded_chains)
        directives = []
        for gc in fault_report.grounded_chains:
            if gc.repair_directive:
                directives.append(f"- {gc.repair_directive}")
        repair_directives = "\n".join(directives) if directives else "(none)"
    else:
        causal_analysis = "\n".join(fault_report.causal_chains) or "(none)"
        repair_directives = "(no rule-based directives available)"

    return SPEC_USER_TEMPLATE.format(
        bug_id=fault_report.bug_id,
        class_name=primary.class_name if primary else "unknown",
        line=primary.line if primary else 0,
        method_source=primary.method_source if primary else "(not available)",
        causal_analysis=causal_analysis,
        repair_directives=repair_directives,
        failing_tests="\n".join(
            f"- `{t['class']}::{t.get('method', '?')}`"
            for t in fault_report.failing_tests
        ) or "(none)",
        stack_traces=fault_report.stack_traces[:3000] or "(none)",
        class_fields=_format_list(ingredients.class_fields),
        public_methods=_format_list(ingredients.public_methods),
        imported_types=_format_list(ingredients.imported_types),
        local_variables=_format_list(ingredients.local_variables),
\end{lstlisting}

Il design di questa funzione non si limita a una semplice interpolazione di stringhe, ma incarna
un principio architetturale fondamentale per i sistemi software complessi:
la \textit{graceful degradation}.
Nel contesto dell'architettura \texttt{HybridRepair}, le informazioni diagnostiche primarie provengono
dal modulo \texttt{LogicFL}, che genera catene causali in linguaggio
Prolog. Idealmente, queste catene vengono arricchite e tradotte in
riferimenti semantici precisi al codice sorgente attraverso la pipeline
di Prolog Semantic Grounding (\texttt{prolog\_grounding.py}). Tuttavia, l'analisi statica è
per sua natura soggetta a imprevisti: il file sorgente
potrebbe non essere localizzabile nei source roots, il parser
Tree-sitter potrebbe lanciare un'eccezione di fronte a sintassi Java
gravemente malformata, o \texttt{LogicFL} potrebbe produrre un output in
un formato imprevisto.
Se la funzione \texttt{\_build\_spec\_prompt()} richiedesse rigidamente la presenza del
grounding semantico, un qualsiasi fallimento in questa sotto-pipeline causerebbe
il blocco irreversibile dell'intero processo di riparazione. In virtù
del principio di \textit{graceful degradation}, invece, la funzione implementa
un pattern di fallback intelligente: qualora la risoluzione semantica
fallisca per qualsivoglia motivo, il sistema 
ripiega automaticamente sull'utilizzo delle catene causali Prolog grezze. Sebbene
questo comportamento degradato produca un prompt meno ricco e
testualmente più criptico per il modello linguistico, esso garantisce
che l'execution non si interrompa, fornendo comunque all'LLM una
traccia logica essenziale su cui basare il proprio ragionamento
diagnostico.

Completato l'assemblaggio dinamico e robusto del prompt, \texttt{SpecBuilder} 
procede con l'invocazione del modello linguistico tramite il client Azure OpenAI. 
Un parametro di configurazione critico in questa chiamata API è l'impostazione 
di una temperatura estremamente bassa (\texttt{temperature=0.1}). Tale scelta 
architetturale è dettata dalla natura del dominio applicativo.

Come dimostrato in letteratura \cite{sun2024exploring}, nei task di 
generazione creativa valori di temperatura prossimi a 1.0 sono incoraggiati 
per massimizzare la diversità dei token prodotti; al contrario, in compiti 
che richiedono ragionamento logico deduttivo (come la diagnostica dei bug software), 
la variabilità semantica risulta controproducente. In questa fase, il sistema ricerca 
la spiegazione fattualmente più probabile derivabile dalle prove empiriche fornite 
(test falliti, stack trace). L'utilizzo di una temperatura pari a 0.1 riduce drasticamente 
la varianza del campionamento stocastico della funzione di attivazione Softmax, forzando 
il modello a convergere verso i token statisticamente più sicuri. Questo approccio massimizza 
l'aderenza ai fatti, mitiga la generazione di allucinazioni \cite{kabakus2026evaluating} e 
garantisce un'elevata riproducibilità della specifica, proprietà imprescindibile per la 
validazione scientifica dell'architettura.

\subsubsection{Il Parsing XML della Risposta e la Struttura RepairSpec}
\label{subsubsec:3_3_3_5}
La risposta testuale prodotta
dal modello linguistico deve essere decodificata e tradotta in
una struttura dati manipolabile programmaticamente. A tale scopo, 
Il sistema impone al modello di incapsulare le proprie deduzioni 
in un formato XML semi-strutturato, basato su tre tag espliciti: 
\texttt{<flawed\_behavior>}, \texttt{<intended\_behavior>} e \texttt{<minimal\_fix>}. 
La decisione di adottare l'XML rispetto a formati di serializzazione standard per 
il web, come il JSON, è motivata da precise considerazioni di robustezza architetturale. 
Sebbene il JSON sia lo standard de facto per le API, la sua grammatica è estremamente severa: 
richiede una gestione stringente delle virgolette tramite escape e, soprattutto, non ammette la 
presenza di ritorni a capo (newline) non formattati esplicitamente con \textbackslash{}n 
all'interno delle stringhe. Come evidenziato in letteratura \cite{structuredrag2024}, 
forzare un LLM a produrre output JSON validi contenenti blocchi di testo libero (free-form text) 
multiparagrafo comporta un rischio elevato di errori sintattici e fallimenti di parsing.

L'XML, al contrario, tollera nativamente blocchi di testo discorsivo e ritorni a capo tra i 
tag, definendo confini semantici chiari \cite{XMLPrompting2026}. Inoltre, i tag XML 
auto-descrittivi sono capillarmente diffusi nel corpus di pre-training dei modelli state-of-the-art 
(grazie a enormi quantità di codice HTML e file di configurazione), rendendo la generazione testuale 
in questo formato intrinsecamente più affidabile e meno incline a corruzioni strutturali.
Per estrarre il contenuto di questi tag, \texttt{spec\_builder.py} implementa
un parser basato su espressioni regolari. 

La funzione interna di parsing, \texttt{\_parse\_spec\_response()}, si avvale di una regex meticolosamente
progettata: \texttt{rf"<\{tag\}>\textbackslash{}s*(.*?)\textbackslash{}s*</\{tag\}>"} accoppiata al flag di compilazione \texttt{re.DOTALL}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
def _parse_spec_response(response: str) -> RepairSpec:
    import re

    def extract(tag: str) -> str:
        m = re.search(rf"<{tag}>\s*(.*?)\s*</{tag}>", response, re.DOTALL)
        return m.group(1).strip() if m else ""

    return RepairSpec(
        flawed_behavior=extract("flawed_behavior"),
        intended_behavior=extract("intended_behavior"),
        minimal_fix=extract("minimal_fix"),
\end{lstlisting}

L'ingegneria di questa espressione regolare garantisce la massima tolleranza
alle imprefezioni stilistiche del modello:
Il flag \texttt{re.DOTALL} è vitale poiché istruisce il metacarattere punto
(.) a riconoscere anche i caratteri di newline (\textbackslash{}n),
permettendo la cattura di testi distribuiti su più righe.
I gruppi \textbackslash{}s* posizionati subito dopo il tag di apertura
e subito prima del tag di chiusura assorbono in
modo flessibile eventuali spaziature o ritorni a capo spuri
introdotto dal modello, garantendo che il blocco di testo
utile venga catturato in modo pulito.
Il cuore della regex è il gruppo di cattura
\texttt{(.*?)}, che utilizza il quantificatore lazy \texttt{?}. In
assenza di questo quantificatore, l'operatore \texttt{.*} si comporterebbe in
modo ``ingordo'', consumando tutto il testo fino all'ultimo tag
di chiusura incontrato nell'intera stringa. Se il modello dovesse
inavvertitamente generare tag duplicati, un quantificatore avido distruggerebbe la
frammentazione logica della risposta. Il quantificatore lazy, al contrario,
garantisce che l'estrazione si fermi esattamente al primo tag
di chiusura corrispondente, garantendo una cattura robusta e sicura.
Un'ultima chiamata al metodo \texttt{.strip()} rimuove eventuali spaziature marginali
residue, restituendo il testo puro.
Il risultato di questo processo di estrazione viene infine
incapsulato all'interno della struttura \texttt{RepairSpec}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
@dataclass
class RepairSpec:
    """Natural-language specification produced by Phase 2 (SpecReason).
    The LLM reasons about the bug *before* generating any code.
    """
    flawed_behavior: str = ""
    """What the buggy method currently does wrong."""

    intended_behavior: str = ""
    """What the method *should* do, inferred from tests + JavaDoc."""

    minimal_fix: str = ""
    """Conceptual description of the smallest change that fixes the bug."""

\end{lstlisting}

Dal punto di vista software, la \texttt{RepairSpec} è concepita come un oggetto primariamente
immutabile, progettato per fungere da artefatto di trasferimento sicuro
verso le fasi successive. La scelta di mantenere i
tre campi (flawed\_behavior, intended\_behavior, minimal\_fix) in puro linguaggio naturale
anziché convertirli in linguaggi di specifica formale (come Alloy
o JML) è strategica: il linguaggio naturale è il
medium espressivo ottimale per comunicare l'intento di correzione al
\texttt{PatchAgent} nella successiva Fase 3.
A titolo esemplificativo, analizzando un bug come Chart-4 (che
comporta una NullPointerException causata dalla dereferenziazione di un renderer
non verificato), l'output semi-strutturato parsato dalla regex e inserito
nella \texttt{RepairSpec} assume una forma analoga alla seguente:

\begin{lstlisting}

  "flawed_behavior": "The method getRenderer(int index) at line 1749 calls
    this.renderers.get(index), which can return null when no renderer has been
    set for the given index. The returned value is cast to XYItemRenderer and
    immediately stored in `r`, which is then dereferenced at line 4493 without
    a null check.",

  "intended_behavior": "The method should return a non-null XYItemRenderer for
    any valid index, falling back to the default renderer if no specific renderer
    has been assigned to that index. The test expects that getRenderer(0) returns
    the default renderer when the list at index 0 is null or empty.",

  "minimal_fix": "After the cast on line 1749, add a null check: if `r` is null,
    return the default renderer (obtainable via getBaseRenderer() or by iterating
    the renderers list to find the first non-null entry).",

\end{lstlisting}

Questo artefatto cristallizza la comprensione profonda del problema, trasformando
dati di debug grezzi in un piano di riparazione
leggibile, strutturato e pronto per essere tradotto in codice
effettivo.

\subsection{SpecCritic: Validazione Autonoma della Specifica di Riparazione}
\label{subsec:3_3_4}
A valle della generazione della specifica tramite il modulo
\texttt{SpecBuilder}, l'architettura \texttt{HybridRepair} introduce un ulteriore livello di salvaguardia strutturale. Questo meccanismo di difesa è implementato dal modulo
\texttt{spec\_critic.py}, il cui scopo è valutare, criticare e, se necessario,
emendare le deduzioni prodotte nella fase precedente.
\subsubsection{Il Problema della Coerenza Interna nelle Specifiche Generate da LLM}
\label{subsubsec:3_3_4_1}

La necessità ingegneristica di un modulo di critica nasce dall'osservazione di 
una classe di errori sottile, ma sistematicamente documentata nell'interazione 
con i grandi modelli linguistici. Come evidenziato in letteratura, una \texttt{RepairSpec} 
generata in modalità \texttt{Chain-of-Thought} (CoT) può risultare internamente estremamente 
coerente e plausibile a una lettura superficiale, ma rivelarsi fattualmente incongruente con 
le prove empiriche fornite \cite{cot_hallucinations_2025, dhuliawala2023chain}. 
Ad esempio, di fronte a una \texttt{NullPointerException}, il modello potrebbe identificare 
correttamente che una variabile \texttt{r} risulta essere \texttt{null}, ma attribuire per 
allucinazione l'origine di tale stato a un metodo errato (magari confondendo due metodi con 
firme simili all'interno dello stesso file). In altri casi, l'LLM potrebbe diagnosticare 
correttamente il difetto, ma proporre una soluzione eccessivamente sovra-ingegnerizzata, 
suggerendo un refactoring strutturale del metodo anziché l'inserimento di un singolo controllo condizionale.

Per arginare queste derive, \texttt{spec\_critic.py} implementa un meccanismo di auto-critica 
(self-critique). Questo approccio trae profonda ispirazione dai paradigmi della Constitutional 
AI \cite{bai2022constitutional}, in cui le risposte del modello vengono sottoposte 
a un ciclo di revisione governato da principi espliciti stabiliti a priori. Nel contesto di 
\texttt{HybridRepair}, questo paradigma è declinato in una forma alleggerita ma estremamente 
focalizzata: un singolo turno di validazione mirato a intercettare gli errori logici o 
fattuali più evidenti, correggendo la traiettoria della specifica prima che questa venga 
cristallizzata e passata alla fase di generazione del codice.

\subsubsection{Il System Prompt del SpecCritic e la Separation of Concerns}
\label{subsubsec:3_3_4_2}
La realizzazione tecnica di questa auto-critica si fonda su una
rigorosa applicazione del principio della separation of concerns (separazione delle
responsabilità) traslato nel dominio del prompt engineering. Sfruttando la versatilità
dei modelli \texttt{GPT-4o}, il sistema induce uno sdoppiamento di personalità
nell'LLM attraverso l'API a messaggi.
Se il system prompt dello \texttt{SpecBuilder} istruiva il modello a
operare come un ``analista'' (orientato alla generazione di idee e
ipotesi), il system prompt dello SpecCritic impone un ruolo diametralmente
opposto: quello di un ``meticulous code review expert'', incaricato di
convalidare o rigettare il lavoro altrui.

\begin{lstlisting}[language=Python]
CRITIC_SYSTEM_PROMPT = """\
You are a meticulous code review expert. Your job is to validate a bug \
analysis produced by another analyst. Check for logical consistency, \
\end{lstlisting}

L'aspetto più sofisticato di questo prompt è l'introduzione di un preciso distanziamento psicologico. 
Al modello viene infatti esplicitamente richiesto di valutare un'analisi "prodotta da un altro analista" 
(\texttt{produced by another analyst}). Questo espediente linguistico non è una mera finzione narrativa, 
ma una rigorosa contromisura tecnica mirata a disinnescare la sycophancy (acquiescenza) \cite{sharma2023sycophancy} 
e il cosiddetto self-enhancement bias \cite{zheng2023judging}. La letteratura scientifica evidenzia infatti
 come i modelli linguistici faticano intrinsecamente ad auto-correggere i propri percorsi di ragionamento 
 \cite{huang2024large}, tendendo sistematicamente ad assecondare e validare acriticamente i propri
 output precedenti se sono consapevoli di esserne gli autori. Fingendo che la \texttt{RepairSpec} provenga 
 da una terza parte, si resetta l'influenza del contesto precedente e si abbassa la barriera difensiva del 
 modello, incoraggiando una revisione autenticamente severa, oggettiva e spietata verso le incongruenze logiche.
\subsubsection{Il Template del Prompt del SpecCritic (CRITIC\_USER\_TEMPLATE)}
\label{subsubsec:3_3_4_3}
Il passaggio dal ruolo di generatore a quello di revisore
si riflette anche nell'architettura del prompt utente, il \texttt{CRITIC\_USER\_TEMPLATE}, che
presenta differenze strutturali e logiche profonde rispetto alla sua controparte
nello \texttt{SpecBuilder}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
CRITIC_USER_TEMPLATE = """\
## Validation Task

An analyst produced the following bug specification. Validate it.

**Bug ID:** {bug_id}

### Analyst's Analysis

**Flawed Behavior:**
{flawed_behavior}

**Intended Behavior:**
{intended_behavior}

**Minimal Fix:**
{minimal_fix}

### Ground Truth (from test execution)

**Stack Trace:**
```
{stack_traces}
```

**Failing Tests:**
{failing_tests}

---

## Your Task

1. Is the "Flawed Behavior" description consistent with the stack trace?
2. Is the "Intended Behavior" plausible given the test expectations?
3. Is the "Minimal Fix" truly minimal, or does it over-engineer the solution?
4. Rate your confidence that this specification would lead to a correct fix (0.0-1.0).

If the analysis is correct, respond with the SAME content.
If corrections are needed, provide the corrected version.

Respond in this exact format:
<flawed_behavior>...</flawed_behavior>
<intended_behavior>...</intended_behavior>
<minimal_fix>...</minimal_fix>
<confidence>0.X</confidence>
"""
```
\end{lstlisting}


Il primo e più importante elemento di rottura è l'introduzione
di una sezione esplicitamente denominata ``Ground Truth''. Sotto questa etichetta
vengono raggruppati lo stack trace e i test falliti derivanti
dall'esecuzione dinamica del codice. Questa designazione semantica invia un segnale
inequivocabile al modello: le informazioni contenute in questa sezione
non sono ipotesi analitiche discutibili, bensì fatti empirici incontrovertibili. In
qualsiasi scenario in cui la spiegazione fornita nella \texttt{RepairSpec} entri
in conflitto con lo stack trace, il prompt stabilisce che
l'evidenza empirica della ``Ground Truth'' deve sempre prevalere in modo
assoluto sulle inferenze testuali.
A seguire, il template abbandona le domande aperte in favore
di quattro criteri di validazione espliciti e numerati.
Questa gabbia procedurale impedisce al revisore di liquidare l'analisi con un'approvazione 
superficiale, forzandolo a una verifica puntuale:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Coerenza logica}: La descrizione del difetto è coerente con la
    ``Ground Truth''?

    \item \textbf{Plausibilità fattuale}: L'intento correttivo è supportato dalle aspettative dei test?

    \item \textbf{Minimalità e Over-engineering}: Questo è il criterio ingegneristicamente più critico.
    Viene chiesto se la correzione proposta (``Minimal Fix'') sia genuinamente minimale
    o se scada nell'over-engineering. Questo controllo è vitale nell'Automated Program
    Repair, poiché le soluzioni invasive o architettonicamente complesse portano con
    sé un rischio elevatissimo di regressioni su altre parti del
    codice.

    \item \textbf{Confidence Score}: Un giudizio quantitativo sulla robustezza della specifica.
\end{enumerate}


Infine, l'operatività del revisore è governata da una stringente istruzione
condizionale sulla restituzione dell'output. 

\begin{verbatim}
If the analysis is correct, respond with the SAME content.
\end{verbatim}

Il prompt detta che se la specifica originale è perfetta, il modello deve restituire l'XML esattamente
identico all'originale; se invece individua falle nei ragionamenti, deve generare
direttamente l'XML emendato e corretto. Questa biforcazione serve a prevenire
due anomalie comportamentali dell'LLM: da un lato, impedisce al modello
di apportare parafrasi stilistiche inutili solo per assecondare la sua
"persona" di revisore (mostrandosi attivo a tutti i costi); dall'altro
lato, assicura che in presenza di un errore la critica
sia immediatamente azionabile. Anziché produrre un commento testuale sterile (es.
"La descrizione è errata"), il modello è costretto a riscrivere
l'XML, fornendo al sistema una nuova \texttt{RepairSpec} corretta, arricchita infine
dal quarto tag \texttt{<confidence>}. Questo campo è la firma distintiva del SpecCritic: esso quantifica il grado di fiducia del
critico che la specifica (originale o corretta) condurrà a un fix corretto. Il valore atteso
è un float nell'intervallo [0.0, 1.0].

\subsubsection{Il Parsing della Risposta e il Meccanismo di Fallback}
\label{subsubsec:3_3_4_4}
La trasformazione dell'output testuale del revisore in dati strutturati e
azionabili è affidata alla funzione interna \texttt{\_parse\_critic\_response()}.

\begin{lstlisting}[language=Python]
def _parse_critic_response(response: str) -> tuple[RepairSpec, float]:
    import re

    def extract(tag: str) -> str:
        m = re.search(rf"<{tag}>\s*(.*?)\s*</{tag}>", response, re.DOTALL)
        return m.group(1).strip() if m else ""

    confidence_str = extract("confidence")
    try:
        confidence = float(confidence_str)
    except (ValueError, TypeError):
        confidence = 0.5  # default if parsing fails

    return RepairSpec(
        flawed_behavior=extract("flawed_behavior"),
        intended_behavior=extract("intended_behavior"),
        minimal_fix=extract("minimal_fix"),
        confidence=confidence,
\end{lstlisting}

Da un punto di vista architetturale, questa funzione non si discosta dalla logica
basata su espressioni regolari già impiegata nello \texttt{SpecBuilder}, ma la
estende significativamente per accogliere l'estrazione del nuovo tag \texttt{<confidence>}. L'introduzione
di questo campo quantitativo, che richiede un valore in virgola
mobile (float) compreso nell'intervallo [0.0, 1.0], impone una gestione rigorosa
del parsing numerico.
Tuttavia, l'interazione con gli LLM 
comporta un grado ineliminabile di aleatorietà sintattica. Può accadere che
il modello, per un'anomalia generativa, ometta il tag, inserisca testo
discorsivo al suo interno (es. \texttt{<confidence>High} \texttt{(0.9)</confidence>}), oppure restituisca formati non
convertibili direttamente in un float. Di fronte al sollevamento di
un'eccezione di tipo \texttt{ValueError} o \texttt{TypeError} durante il casting del valore,
la funzione \texttt{\_parse\_critic\_response()} implementa una specifica scelta di design: l'adozione
di un fallback conservativo a 0.5.
Dal punto di vista ingegneristico, l'impostazione di questo valore mediano
è una decisione profondamente calibrata. Assegnare un punteggio di 0.0
significherebbe declassare drasticamente e ingiustamente una specifica che potrebbe essere
analiticamente ineccepibile, penalizzandola per un mero errore di formattazione del
revisore. Al contrario, forzare un valore di 1.0 eleverebbe ciecamente
la specifica a uno status di alta affidabilità non verificata,
compromettendo l'utilità diagnostica del parametro. Il valore 0.5 segnala un'incertezza
formale: indica al sistema che il processo di validazione ha
subito un intoppo tecnico e che la bontà della specifica,
pur non potendo essere certificata al rialzo o al ribasso,
rimane in uno stato di neutralità operativa. Questo dato viene
inoltre utilizzato come segnale diagnostico dalla funzione coordinatrice, la quale
emette un tracciamento di log (``\texttt{WARNING:} low confidence'') ogniqualvolta il
valore scenda sotto questa soglia, permettendo agli sviluppatori di identificare
i casi in cui l'analisi del difetto risulta meno affidabile.

La robustezza del sistema è ulteriormente garantita dalla logica della
funzione pubblica \texttt{validate()}, che orchestra il flusso di controllo della
critica. Uno degli scenari di guasto in questa
fase si verifica quando l'LLM restituisce un XML in cui
alcuni tag essenziali (come \texttt{<flawed\_behavior>} o \texttt{<minimal\_fix>}) risultano vuoti o
malformati. Per gestire questa anomalia, l'architettura adotta una politica
di non-degradazione.
Invece di applicare una politica di ``rifiuto rigido'' che comporterebbe lo scarto totale dell'artefatto e
l'interruzione della pipeline, o l'inoltro di un oggetto vuoto alle
fasi successive, il sistema recupera attivamente i campi testuali
originari generati in precedenza dallo \texttt{SpecBuilder}, innestandoli al posto di
quelli vuoti forniti dal critico. La logica alla base di questa
scelta è chiara: nell'ambito dell'Automated Program Repair, un contesto parziale,
o persino una specifica che presenta lievi imperfezioni deduttive, possiede
un valore informativo incommensurabilmente superiore rispetto a un contesto totalmente
assente. Conservare il ragionamento originale garantisce che il processo di
riparazione possa comunque procedere ancorato a un sostrato semantico, evitando
che il fallimento di un singolo controllo di revisione paralizzi
l'intera capacità risolutiva dell'architettura.
\subsubsection{Il Flusso di Correzione Iterativa}
\label{subsubsec:3_3_4_5}
La configurazione strutturale del ciclo di auto-critica all'interno di \texttt{spec\_critic.py} 
si fonda su un compromesso architetturale di primaria importanza. Sebbene i paradigmi teorici 
di riferimento, come la Constitutional AI completa introdotta da Anthropic, prevedano cicli 
multi-iterativi in cui la revisione viene reiterata molteplici volte fino al raggiungimento 
di una convergenza stabile, \texttt{HybridRepair} implementa un ciclo di auto-critica 
rigorosamente a singola iterazione.

L'adozione di un flusso di lavoro single-turn non deriva da una lacuna concettuale, 
bensì da un'analisi disincantata dei vincoli ingegneristici reali. L'integrazione di 
LLM allo stato dell'arte in una toolchain di sviluppo software impone di valutare 
attentamente sia il costo finanziario che la latenza temporale. Ogni singola chiamata 
API verso \texttt{GPT-4o} attraverso l'infrastruttura Azure OpenAI introduce un 
ritardo esecutivo (compreso tra i 2 e i 10 secondi) associato a un preciso costo di 
fatturazione per token. Come evidenziato dagli studi sull'ottimizzazione dell'inferenza 
commerciale \cite{chen2023frugalgpt}, implementare un ciclo a tre o più iterazioni comporterebbe 
un aggravio insostenibile sui tempi morti della Fase 2, restituendo una metrica di \texttt{ROI} 
(Return On Investment) computazionale sfavorevole. La letteratura dimostra infatti che, 
in assenza di feedback esterni, iterazioni di auto-critica successive alla prima non 
garantiscono un miglioramento qualitativo proporzionale al costo sostenuto \cite{valmeekam2023can}.

Sotto il profilo operativo, si è constatato che una singola iterazione risulta largamente 
sufficiente per intercettare ed espungere le classi di errore logico più comuni. 
Questo passaggio unico permette di sanare inconsistenze flagranti tra la descrizione del 
comportamento difettoso e le reali evidenze dello stack trace, corregge le deviazioni verso 
l'over-engineering proponendo fix genuinamente minimali, e assicura la corretta localizzazione 
del fault. Difetti analitici più profondi, come l'errata interpretazione delle complesse semantiche 
di concorrenza del linguaggio Java, richiederebbero approcci di validazione formale o 
l'impiego di oracoli esterni \cite{shinn2023reflexion}. 
Demandare la scoperta di tali criticità a ulteriori iterazioni introspettive del medesimo 
modello linguistico finirebbe per scontrarsi con i limiti cognitivi intrinseci dell'LLM stesso, 
consolidando l'efficacia pragmatica della singola iterazione.

\subsection{Integrazione nella Pipeline: il Contratto tra Fase 2 e Fase 3}
\label{subsec:3_3_5}
A coronamento del complesso lavoro di estrazione statica, ragionamento guidato
e validazione autonoma, la Fase 2 si conclude convergendo verso
un punto di snodo architetturale di fondamentale importanza. Il prodotto
finale di questo stadio è costituito da un oggetto \texttt{RepairSpec}
pienamente validato, accompagnato dal set di \texttt{Ingredients} precedentemente raccolto. Il
momento di transizione verso la generazione effettiva del codice è
governato dall'orchestratore principale del sistema, il modulo \texttt{repair\_bug.py}.
All'interno di questo script coordinatore, il passaggio di consegne avviene
nel momento esatto in cui viene istanziato il \texttt{PatchAgent}, il
modulo che fungerà da motore primario per la Fase 3.

\begin{lstlisting}[language=Python]
# Frammento da repair_bug.py - transizione Fase 2 -> Fase 3
agent = PatchAgent(
    fault_report=fault_report,
    repair_spec=spec,          # <- RepairSpec validata dalla Fase 2
    ingredients=ingredients,   # <- Ingredients raccolti dall'Ingredient Forge
    client=client,
)
\end{lstlisting}

In questo frammento cruciale dell'orchestrazione, il costruttore del \texttt{PatchAgent} viene
invocato passandogli in input una triade di oggetti fortemente tipizzati:
il \texttt{FaultReport} (l'eredità diagnostica della Fase 1), la \texttt{RepairSpec} validata
dal critico e gli \texttt{Ingredients} statici generati all'inizio della Fase
2. Questa firma di inizializzazione non rappresenta un mero passaggio
di parametri, ma definisce a tutti gli effetti un contratto
software tra i due macro-moduli dell'architettura.
Invece di condensare tutto in un unico mega-prompt non strutturato, il sistema
impone una netta demarcazione tra la strategia e gli strumenti.
Da un lato, la \texttt{RepairSpec} descrive rigorosamente il cosa deve
essere fatto. Essendo formulata in puro linguaggio naturale, essa fornisce
il piano logico-concettuale della riparazione, illustrando il comportamento difettoso, l'intento
corretto e l'alterazione concettuale minima (il Minimal Fix) senza mai
vincolarsi a implementazioni sintattiche premature. Dall'altro lato, la struttura \texttt{Ingredients}
descrive con quali strumenti operare. Essa fornisce l'inventario esatto e
inconfutabile del vocabolario delle API reali presenti nel sistema (campi,
metodi, variabili locali e dipendenze importate).
Mantenendo queste due entità logicamente separate nell'interfaccia tra i moduli,
l'architettura garantisce al \texttt{PatchAgent} un duplice binario di guida. La
\texttt{RepairSpec} impone al modello linguistico una direzione semantica ferrea, impedendogli
di deviare verso pattern di correzione errati o di fraintendere
la logica del difetto. Parallelamente, gli \texttt{Ingredients} forniscono un rigoroso
contenimento sintattico, arginando alla radice il rischio di allucinazione fornendo i blocchi da costruzione legali con cui tradurre
quel piano semantico in codice compilabile. Il \texttt{PatchAgent} ha quindi
il compito esclusivo di iniettare entrambi nel proprio prompt di
generazione, trasformandosi da decisore incerto a esecutore vincolato, operando in
un perimetro d'azione in cui sia il ``pensiero'' che il
``vocabolario'' sono stati pre-computati e verificati.

Infine, l'interfaccia espone un ulteriore elemento di grande prospettiva ingegneristica:
il valore quantitativo \texttt{spec.confidence}, calcolato durante l'auto-critica. Attualmente, questo punteggio
numerico è reso visibile nell'output del processo diagnostico (tramite log
come ``\texttt{RepairSpec} ready (confidence: X.XX)'') per segnalare l'affidabilità dell'analisi. Tuttavia,
le potenzialità future legate a questo dato integrato nel contratto
software sono notevoli.
Nelle evoluzioni successive dell'architettura \texttt{HybridRepair}, il punteggio di confidence potrebbe
essere impiegato come segnale di controllo retroazionato per modulare dinamicamente
il comportamento della Fase 3. Se, ad esempio, il \texttt{PatchAgent}
ricevesse una specifica con una confidenza molto bassa (es. \texttt{confidence < 0.3}),
l'orchestratore potrebbe decidere autonomamente di aumentare il budget di campionamento,
istruendo il modello a generare un numero significativamente maggiore di
tentativi di patch (sampling size più ampio) per compensare l'incertezza
diagnostica. Alternativamente, in base a tale fiducia, il sistema potrebbe
attivare modalità di repair differenziate: un'alta confidenza potrebbe autorizzare il
modello a tentare correzioni più estese, mentre una bassa confidenza
potrebbe forzare il generatore verso una modalità iper-conservativa, limitando l'intervento
a semplici controlli condizionali per evitare l'introduzione di ulteriori regressioni
nel sistema.

\subsection{Discussione Critica e Limitazioni}
\label{subsec:3_3_6}
L'architettura della Fase 2, sebbene introduca avanzamenti significativi nella
gestione del contesto e nel ragionamento guidato per l'Automated Program
Repair, non è di certo esente da vulnerabilità strutturali e concettuali.
Un'analisi scientifica rigorosa impone di disaminare onestamente i limiti operativi
dei moduli fin qui presentati, delineando i confini di validità
del sistema.
\subsubsection{Dipendenza dalla Qualità dell'Output LogicFL per il CoT}
\label{subsubsec:3_3_6_1}
Il primo limite architetturale risiede nell'accoppiamento logico
tra le fasi della pipeline. L'architettura \texttt{SpecReason} incarna a tutti
gli effetti un approccio di tipo knowledge-driven (guidato dalla conoscenza
pregressa). Di conseguenza, l'efficacia del paradigma Chain-of-Thought implementato nello \texttt{SpecBuilder}
è strettamente e inevitabilmente subordinata alla qualità diagnostica dell'output generato
dalla Fase 1 (\texttt{FaultOracle}).
Se il modulo \texttt{LogicFL} non riesce a convergere, oppure produce
catene causali confuse (scenario frequente in presenza di bug complessi,
caratterizzati da propagazioni del valore null attraverso molteplici chiamate di
metodo (cross-class) o profonde gerarchie di ereditarietà), la sezione \texttt{\{causal\_analysis\}}
del prompt si rivela scarsamente informativa. In queste circostanze, il
sistema subisce un degrado prestazionale severo: il modello linguistico è
costretto a dedurre il comportamento difettoso affidandosi quasi unicamente alla
lettura del codice sorgente grezzo e dello stack trace. Questo
fa collassare il raffinato processo di ragionamento strutturato a un
più banale pattern di inferenza generica, rendendo il comportamento di
\texttt{HybridRepair} indistinguibile da quello dei tradizionali sistemi APR sprovvisti di
fault localization semantica avanzata. Le evidenze empiriche in letteratura confermano 
infatti che l'efficacia deduttiva del \texttt{CoT} è strettamente vincolata al rapporto 
segnale-rumore del prompt \cite{exploring_apr_2026}: i massimi vantaggi del 
ragionamento strutturato si materializzano appieno solo in presenza di diagnosi \texttt{LogicFL} di elevata qualità.
\subsubsection{Il Limite del Self-Critique}
\label{subsubsec:3_3_6_2}
Il secondo limite riguarda il meccanismo di auto-critica. 
Il modulo \texttt{spec\_critic.py}, pur mitigando le allucinazioni più palesi, 
soffre di un bias cognitivo sistematico ben documentato nella letteratura inerente alla 
\textit{self-evaluation} dei Large Language Models \cite{zheng2023judging}. 
Il nocciolo del problema risiede nel fatto che un modello linguistico incontra enormi difficoltà 
nell'identificare e correggere errori logici o deduttivi che esso stesso ha la tendenza a commettere 
sistematicamente \cite{huang2024large}.

Essendo valutatore e generatore istanze del medesimo modello base (\texttt{GPT-4o}), essi condividono le 
stesse ``zone d'ombra'' euristiche e parametriche. Se, per esempio, lo \texttt{SpecBuilder} deduce una specifica 
errata scambiando regolarmente una causa distale per una causa prossima all'interno di una catena NPE 
complessa, lo \texttt{SpecCritic} tenderà con alta probabilità a validare tale ragionamento fallace, 
assegnandogli un elevato punteggio di confidenza. Questo fenomeno, definito \textit{echo chamber effect} 
dell'auto-valutazione \cite{panickssery2024llm}, si innesca perché il modello validatore riconosce e 
premia il pattern deduttivo che esso stesso avrebbe generato.

Per spezzare questo bias di conferma speculare, la validazione necessita di un orizzonte di verifica 
esterno e strutturalmente indipendente. Le soluzioni prospettate per le iterazioni future dell'architettura
 si diramano lungo tre direttrici complementari. La prima prevede 
l'adozione di un paradigma di \textbf{Multi-Agent Debate} (o valutazione Cross-Model) \cite{du2023improving}; 
delegando il ruolo di critico a un modello linguistico di una famiglia concorrente (es. Claude o Gemini), si sfrutta 
l'eterogeneità dei dati di pre-training e dell'architettura per garantire che i \textit{blind-spot} del generatore 
non coincidano con quelli del validatore. La seconda direttrice esplora l'adozione di un \textbf{Process Reward Model (PRM)} 
\cite{lightman2023lets}, ovvero un modello specializzato tramite fine-tuning (una tecnica di addestramento secondario che 
ricalibra i pesi di un modello pre-esistente esponendolo a un set di dati mirato) esclusivamente per la verifica
 rigorosa di ogni singolo step logico della \texttt{Chain-of-Thought}, piuttosto che per la generazione di codice. 
 Infine, la strategia definitiva per eradicare le fascinazioni linguistiche consiste nell'ancorare la critica a 
 oracoli automatici deterministici (\textit{execution-based feedback}) \cite{shinn2023reflexion}: 
come l'impiego di type checker, deputati a validare la correttezza sintattica e semantica del codice Java. 
Tali strumenti intercettano a tempo di compilazione eventuali allucinazioni del modello (ad esempio, 
l'introduzione di variabili non dichiarate), interrompendo immediatamente la pipeline. Parallelamente, 
l'utilizzo di model checker formali fornisce un'analisi matematica avanzata in grado di dimostrare rigorosamente 
l'assenza di stati di stallo (deadlock) all'interno del flusso di esecuzione.
\subsection{Sintesi}
\label{subsec:3_3_7}
La Fase 2 dell'architettura \texttt{HybridRepair} si configura come
apparato di prompt engineering a tre livelli, ingegnerizzato per
domare e indirizzare il potenziale generativo di \texttt{GPT-4o} all'interno del
dominio dell'Automated Program Repair.
Il flusso di questa fase può essere concettualmente cristallizzato nella
seguente matrice strutturale, la quale associa a ciascun livello logico
il corrispondente modulo software, il meccanismo tecnico adottato e la
problematica scientifica neutralizzata:

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{ll >{\raggedright\arraybackslash}X >{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Livello} & \textbf{Componente} & \textbf{Meccanismo} & \textbf{Problema Affrontato} \\
\midrule
Grounding statico & Ingredient Forge & Estrazione regex da sorgente Java & Allucinazione di API \\
Ragionamento strutturato & SpecBuilder (CoT) & Prompt XML tripartito a bassa temperatura & Deriva semantica e pattern matching \\
Validazione autonoma & SpecCritic & Auto-critica con confidence scoring & Incongruenza tra specifica ed evidenza empirica \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Sintesi del flusso della Fase 2 di HybridRepair.}
\label{tab:sintesi_fase_2}
\end{table}

Il compimento di questo percorso tripartito produce la \texttt{RepairSpec}. È
fondamentale rimarcare come questo oggetto finale non rappresenti una semplice
``supposizione'' stocastica del modello, bensì una sintesi rigorosa ed epurata
dal rumore di tutta l'evidenza empirica disponibile (catene Prolog, test
falliti, contesto sintattico), decantata attraverso un processo di ragionamento strutturato.
Grazie a questo design, l'interfaccia di comunicazione verso l'imminente Fase
3 risulta tipizzata: il generatore finale
(\texttt{PatchAgent}) riceve in consegna esclusivamente gli assiomi necessari alla stesura
della patch, l'esatta descrizione del fallimento, la formulation concettuale
della soluzione e il vocabolario API inequivocabilmente autorizzato, liberando
l'architettura dall'entropia generativa e preparando il terreno per la sintesi
del codice.