\newpage
\section{Fase 3 - PatchAgent Iterativo}
\label{sec:3.4}
La terza e ultima fase dell'architettura \texttt{HybridRepair},
implementata dal modulo \texttt{PatchAgent}, rappresenta il nucleo
esecutivo e risolutivo dell'intero sistema. Se consideriamo
il processo di riparazione automatica del software come un'indagine
diagnostica seguita da un intervento correttivo, il
\texttt{PatchAgent} costituisce la fase dell'intervento chirurgico.

Per comprendere appieno il ruolo di questa fase,
è utile metterla in prospettiva rispetto a quelle
che la precedono. La Fase 1 (\texttt{FaultOracle})
ha il compito di localizzare il difetto e
comprenderne le cause profonde, rispondendo alle domande
diagnostiche: \textit{dove} si trova l'errore e
\textit{perché} il programma fallisce. Successivamente, la
Fase 2 (\texttt{SpecReason}) astrae queste informazioni per
formulare una specifica concettuale di riparazione, rispondendo
alla domanda progettuale: \textit{cosa} deve essere
logicamente modificato per ripristinare la correttezza.
Il \texttt{PatchAgent} riceve questi costrutti teorici e
li cala nella realtà del codice sorgente,
rispondendo all'interrogativo più tecnico e strettamente
operazionale: \textit{come} il codice Java deve
essere concretamente alterato.

Questa traduzione da specifica concettuale a modifica
concreta non è banale. Il \texttt{PatchAgent}
deve infatti garantire che la modifica generata
soddisfi tre criteri rigorosi:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Compilazione:} deve compilare senza introdurre
    errori sintattici o di tipizzazione;
    \item \textbf{Correttezza Semantica:} deve risolvere il
    difetto semantico facendo passare i test della
    suite precedentemente falliti;
    \item \textbf{Preservazione Funzionale:} deve preservare integralmente
    il comportamento corretto preesistente del sistema,
    evitando l'introduzione di regressioni.
\end{enumerate}

Per affrontare questa sfida, il \texttt{PatchAgent}
introduce un duplice contributo architetturale:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Il ciclo di riparazione iterativo basato su FSM:}
    Il cuore logico dell'agente è governato da
    una Macchina a Stati Finiti (\textit{Finite State
    Machine}, FSM) implicita. Questa struttura dirige
    un agente LLM (dotato di un toolkit
    di sei strumenti specifici) attraverso quattro macro-fasi
    sequenziali: \texttt{EXPLORE}, \texttt{PATCH}, \texttt{COMPILE}
    e \texttt{TEST}. L'agente non si limita a
    un singolo tentativo cieco, ma è dotato
    di un meccanismo di \textit{retry} adattivo,
    il quale sfrutta schedule di temperatura dinamici
    e una memoria conversazionale persistente per imparare
    dai propri fallimenti e aggiustare la strategia
    nei tentativi successivi.
    \item \textbf{La riparazione strutturale basata su Tree-sitter:}
    Abbandonando gli approcci testuali tradizionali (come
    l'uso di espressioni regolari, diff testuali
    o semplici sostituzioni di stringhe), il sistema
    adotta una manipolazione diretta del CST (\textit{Concrete Syntax Tree}) . Questo
    garantisce che ogni singola modifica apportata al
    codice sorgente Java sia corretta dal
    punto di vista posizionale e sintattico per
    costruzione, dimostrandosi robusta indipendentemente dalla complessità
    o dallo stile di codifica del progetto
    target.
\end{itemize}

\subsection{il Ruolo del PatchAgent nell'Architettura HybridRepair}
\label{subsec:3.4.1}
Prima di poter operare, il \texttt{PatchAgent}
necessita di un contesto informativo ricco e strutturato.
Esso riceve in ingresso tre fondamentali artefatti
informativi prodotti dalle fasi precedenti, rigorosamente formalizzati
tramite i dataclass definiti in \texttt{shared/models.py}:

\begin{description}
    \item[\texttt{FaultReport} (dalla Fase 1):] Rappresenta la
    mappa del problema. Contiene le posizioni esatte
    del fault (localizzate dal modulo \texttt{LogicFL}),
    il codice sorgente del metodo difettoso estratto
    in modo sicuro tramite Tree-sitter (da
    \texttt{ast\_extractor.py}), le catene causali ancorate
    semanticamente al codice (da \texttt{prolog\_grounding.py}),
    e infine i test falliti accompagnati dai
    relativi stack trace.
    \item[\texttt{RepairSpec} (dalla Fase 2):] Costituisce il
    piano d'azione. Include una descrizione in linguaggio
    naturale del comportamento difettoso osservato, del
    comportamento corretto atteso e della modifica minimale
    suggerita per la risoluzione, il tutto validato
    criticamente dal modulo \texttt{SpecCritic} che ne
    assegna un punteggio di confidenza.
    \item[\texttt{Ingredients} (dalla Fase 2):] Forniscono il
    materiale da costruzione. Rappresentano l'intero vocabolario
    API reale e accessibile nel contesto della
    classe difettosa, includendo campi, metodi, tipi
    importati e variabili locali, estratti
    dal modulo \texttt{ingredient\_forge.py}.
\end{description}

L'orchestratore principale del sistema, \texttt{repair\_bug.py}, raccoglie
questi tre elementi e istanzia il \texttt{PatchAgent}
nel seguente modo:

\begin{lstlisting}[language=Python , label={lst:init_patchagent}]
agent = PatchAgent(
    fault_report=fault_report,
    repair_spec=repair_spec,
    ingredients=ingredients
)

repair_result = agent.run()
\end{lstlisting}

L'invocazione del metodo principale \texttt{agent.run()} dà
il via al ciclo di riparazione autonomo,
restituendo infine un oggetto \texttt{RepairResult}. Questo
oggetto non contiene solo l'esito finale, ma
aggrega tutti i tentativi effettuati, identifica il
tentativo vincente (qualora la riparazione abbia avuto
successo) e conserva l'intero storico degli artefatti
intermedi, come le conversazioni dell'LLM, i
diff generati e gli output del compilatore.

Il flusso complessivo dell'esecuzione governato dal metodo
\texttt{run()} può essere schematizzato visivamente attraverso
il diagramma a blocchi riportato in Figura~\ref{fig:flusso_patchagent}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.6cm, every node/.style={fill=white, font=\small}, align=center]
    % Definizione stili dei nodi
    \tikzstyle{block} = [draw, rectangle, minimum width=4cm, minimum height=0.8cm, rounded corners=0.1cm, line width=0.6pt]
    \tikzstyle{io} = [draw, trapezium, trapezium left angle=75, trapezium right angle=105, minimum width=4cm, minimum height=0.8cm, line width=0.6pt]
    \tikzstyle{decision} = [draw, diamond, aspect=1.8, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm, line width=0.6pt]
    \tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

    % Posizionamento nodi
    \node (input) [io] {Input: \texttt{FaultReport}, \texttt{RepairSpec}, \texttt{Ingredients}};
    \node (init) [block, below of=input, node distance=1.4cm] {Inizializzazione\\(\texttt{Attempt = 1})};
    \node (setup) [block, below of=init, node distance=1.6cm] {Setup Sandbox \&\\Set Temperature};
    \node (loop) [block, below of=setup, node distance=1.6cm] {\textbf{Tool-Use Loop}\\(LLM + Tools)};
    \node (verify) [block, below of=loop, node distance=1.6cm] {Verifica Finale\\(\texttt{javac} + \texttt{JUnit})};
    \node (dec1) [decision, below of=verify, node distance=1.8cm] {Test Pass?};
    \node (dec2) [decision, left of=dec1, node distance=4.5cm] {Attempt $<$ 3?};
    \node (res) [block, below of=dec1, node distance=2.2cm] {Genera \texttt{RepairResult}};
    \node (output) [io, below of=res, node distance=1.4cm] {Output};

    % Collegamenti frecce
    \draw [arrow] (input) -- (init);
    \draw [arrow] (init) -- (setup);
    \draw [arrow] (setup) -- (loop);
    \draw [arrow] (loop) -- (verify);
    \draw [arrow] (verify) -- (dec1);
    \draw [arrow] (dec1) -- node[anchor=west, xshift=2pt] {YES} (res);
    \draw [arrow] (dec1) -- node[anchor=south, yshift=2pt] {NO} (dec2);
    \draw [arrow] (dec2) |- node[anchor=west, yshift=20pt] {YES} (setup);
    \draw [arrow] (dec2) |- node[anchor=north, xshift=30pt, yshift=-2pt] {NO} (res);
    \draw [arrow] (res) -- (output);

    % Nota sul ciclo FSM affiancata al loop
    \node (fsm_note) [right of=loop, node distance=4.8cm, text width=4cm, font=\footnotesize\itshape, draw, dashed, rounded corners=0.05cm, fill=gray!5] {
        \textbf{Ciclo FSM Coerente:}\\
        \texttt{EXPLORE} $\rightarrow$ \texttt{PATCH} $\rightarrow$ \texttt{COMPILE} $\rightarrow$ \texttt{TEST}
    };
    \draw [thick, dotted, ->] (fsm_note) -- (loop);
\end{tikzpicture}
\caption{Flusso complessivo del ciclo di esecuzione iterativo e adattivo gestito all'interno di \texttt{PatchAgent.run()}.}
\label{fig:flusso_patchagent}
\end{figure}

\subsubsection{Spiegazione del Flusso di Esecuzione}
\label{subsubsec:3.4.1.1}
Il diagramma illustra la natura iterativa e auto-correttiva
del \texttt{PatchAgent}. Inizialmente, il sistema configura
l'ambiente e avvia il primo di un massimo
di tre tentativi.
All'inizio di ogni tentativo, il sistema esegue
un setup fondamentale: crea una copia nuova
e isolata del codice sorgente difettoso all'interno
di un sandbox dedicato (\texttt{pipeline\_results/<bug\_id>/attempt\_k/patched\_source/}). Questo
isolamento è cruciale per evitare che eventuali modifiche
errate apportate in un tentativo inquinino i
tentativi successivi. Contestualmente, viene impostata la temperatura
del modello LLM secondo uno schedule adattivo (es.
$0.1$, $0.2$, $0.4$), aumentando gradualmente la
``creatività'' del modello in caso di fallimenti
ripetuti.

Una volta preparato l'ambiente, l'esecuzione entra nel
vero e proprio \textit{Tool-Use Loop}. In questa
fase, il modello linguistico e il toolkit di
strumenti interagiscono dinamicamente. È qui che prende
vita la Macchina a Stati Finiti, guidando l'agente
a esplorare il codice, generare e applicare
una patch, per poi testarla compilando il codice.
L'agente ha a disposizione un budget massimo di
round di interazione (tipicamente 9) per completare
questa operazione.\\\\

Usciti dal loop conversazionale, il sistema procede con
una Verifica Finale rigorosa, agendo da giudice deterministico:
invoca il compilatore Java (\texttt{javac}) e il
framework di test (\texttt{JUnit}) sul codice modificato
nel sandbox. A questo punto si valuta l'esito:
se tutti i test passano (\texttt{PASS}), la
riparazione ha avuto successo, il loop si interrompe
e il tentativo corrente viene registrato come vincente.

Si invece i test falliscono o il codice non
compila, il sistema valuta se ha ancora tentativi
a disposizione. In caso affermativo, la storia dei
fallimenti (gli errori commessi e le patch inefficaci)
viene salvata nella memoria conversazionale e iniettata
nel prompt del ciclo successivo per indicare all'LLM
cosa non fare. Il ciclo riparte con una
nuova copia del codice e una temperatura più elevata.
Terminato il budget di tentativi o raggiunto il
successo, il sistema aggrega tutte le informazioni in
un oggetto \texttt{RepairResult} e termina l'esecuzione.


\subsection{Il Ciclo di Vita dell'Agente: la FSM di PatchAgent}
\label{subsec:3.4.2}

\label{subsubsec:3.4.2.1}
Il comportamento operativo del \texttt{PatchAgent}, all'interno del suo
ciclo di riparazione, è modellato rigorosamente secondo i principi
di una Macchina a Stati Finiti (FSM, \textit{Finite-State Machine}).
Da un punto di vista formale e matematico, una
FSM viene definita come una quintupla $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$.
In questa struttura teorica, $Q$ rappresenta l'insieme finito degli
stati in cui il sistema può trovarsi, $\Sigma$ costituisce
l'alfabeto degli input (ovvero gli eventi o i risultati
che innescano un cambiamento), $\delta : Q \times \Sigma \to Q$
definisce la funzione di transizione che mappa una combinazione
di stato corrente e input verso uno stato successivo,
$q_0 \in Q$ denota lo stato iniziale del sistema,
e infine $F \subseteq Q$ rappresenta l'insieme degli stati
finali o accettanti, il cui raggiungimento segna la terminazione
del processo.

Calando questo modello astratto nella realtà architetturale del \texttt{PatchAgent},
possiamo definire con precisione i parametri della quintupla. L'insieme
degli stati operativi è definito come segue:
\[
    Q = \{\texttt{EXPLORE}, \texttt{PATCH}, \texttt{COMPILE}, \texttt{TEST}, \texttt{DONE}, \texttt{RETRY}\}
\]

Il processo ha sempre inizio nello stato di esplorazione,
dunque $q_0 = \texttt{EXPLORE}$, e si conclude con successo
o esaurimento dei tentativi nello stato finale, per cui
$F = \{\texttt{DONE}\}$.
La dinamica di questo automa è descritta dalla funzione
di transizione $\delta$, la quale determina come l'agente avanza
verso la riparazione reagendo all'esito delle sue stesse azioni.

\newpage
La Tabella~\ref{tab:fsm_transitions} illustra le transizioni di stato previste dal sistema:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Transizioni di stato della FSM di \texttt{PatchAgent}.}
\label{tab:fsm_transitions}
\begin{tabular}{p{2.5cm} p{7.5cm} p{3.5cm}}
\toprule
\textbf{Stato \newline corrente} & \textbf{Evento (Input $\Sigma$)} & \textbf{Stato successivo} \\
\midrule
\texttt{EXPLORE} & Strumenti \texttt{read\_file} / \texttt{search\_symbol} / \texttt{get\_method\_signature} eseguiti & \texttt{PATCH} \\
\texttt{PATCH} & Strumento \texttt{apply\_ast\_patch} eseguito con successo & \texttt{COMPILE} \\
\texttt{COMPILE} & \texttt{compile\_check} $\rightarrow$ compilazione riuscita & \texttt{TEST} \\
\texttt{COMPILE} & \texttt{compile\_check} $\rightarrow$ errore di compilazione & \texttt{PATCH} (retry inline) \\
\texttt{TEST} & \texttt{run\_tests} $\rightarrow$ tutti i test passati & \texttt{DONE} \\
\texttt{TEST} & \texttt{run\_tests} $\rightarrow$ test falliti & \texttt{RETRY} (se attempt $<$ 3) \\
\texttt{RETRY} & Inizio nuovo tentativo con temperatura elevata & \texttt{EXPLORE} \\
\texttt{RETRY} & \texttt{attempt} == 3 & \texttt{DONE} (fallimento) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=2.5cm and 3.5cm, every node/.style={font=\footnotesize},
    state/.style={circle, draw, thick, minimum size=1.8cm, text centered, font=\ttfamily},
    accepting/.style={circle, draw, thick, double, minimum size=1.8cm, text centered, font=\ttfamily}]

    % Nodi
    \node[state] (explore) {EXPLORE};
    \node (start) [left=1.2cm of explore, font=\footnotesize\bfseries] {Inizio};
    \node[state] (patch) [right=of explore] {PATCH};
    \node[state] (compile) [below=of patch] {COMPILE};
    \node[state] (test) [left=of compile] {TEST};
    \node[state] (retry) [left=of test] {RETRY};
    \node[accepting] (done) [below=of test] {DONE};

    % Transizioni
    \draw (start) edge (explore);
    \draw (explore) edge[above] node{Strumenti usati} (patch);
    \draw (patch) edge[bend left=25, right] node{\texttt{apply\_patch}} (compile);
    \draw (compile) edge[bend left=25, left] node{Errore comp.} (patch);
    \draw (compile) edge[above] node{Compilazione ok} (test);
    \draw (test) edge[right] node{Test \texttt{PASS}} (done);
    \draw (test) edge[above] node{Test \texttt{FAIL} ($<$ 3)} (retry);
    \draw (retry) edge[bend left=30, left=5pt] node{Nuovo tentativo} (explore);
    \draw (retry) |- node[near start, left] {Test \texttt{FAIL} ($= 3$)} (done);
\end{tikzpicture}
\caption{Grafo delle transizioni della Macchina a Stati Finiti (FSM) implicita del \texttt{PatchAgent}.}
\label{fig:fsm_grafo}
\end{figure}

\newpage
\paragraph{Il Concetto di FSM Emergente}
Un concetto chiave, fondamentale per comprendere il design
di \texttt{HybridRepair}, è che questa FSM non è implementata
in modo tradizionale. Nel codice sorgente non esiste una
classe Python cablata con un attributo \texttt{state} esplicito o
una tabella di transizioni rigidamente codificata tramite istruzioni \texttt{if/switch}.

È importante precisare che questa FSM non è implementata come una classe Python con un
attributo \texttt{state} esplicito e una tabella di transizioni codificata. Essa prende vita organicamente dalla combinazione del \textit{System Prompt}
iniettato nel Large Language Model (GPT-4o) e dal loop
di controllo implementato nei metodi \texttt{PatchAgent.run()} e \texttt{AzureClient.chat\_with\_tools()}. Sulla
scorta dei successi ottenuti da sistemi recenti come \texttt{RepairAgent}
e \texttt{ChatRepair}, che hanno dimostrato la sorprendente capacità dei
modelli GPT-4 di aderire a \textit{workflow} multi-step complessi tramite
\textit{prompting} strutturato, il modello di \texttt{HybridRepair} impara a transitare
autonomamente da uno stato all'altro, selezionando dinamicamente lo strumento
più appropriato in ciascun round conversazionale \cite{xia2023chatrepair, bouzenia2025repairagent}.

Questa coreografia implicita è diretta da un prompt di
sistema, il cui nucleo normativo è riportato di seguito:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:agent_system_prompt}]
AGENT_SYSTEM_PROMPT = """\
You are an expert Java bug repair agent. Your task is to fix a bug in a \
Defects4J Java project using the tools available to you.

## Workflow
1. **EXPLORE**: Read the buggy code, search for related symbols, check method signatures.
2. **PATCH**: Apply a fix using `apply_ast_patch`. Provide the COMPLETE corrected method.
3. **COMPILE**: Check compilation with `compile_check`.
4. **TEST**: Verify with `run_tests`.

## Rules
- ALWAYS use `apply_ast_patch` to apply fixes. Never output raw diffs.
- ALWAYS compile before testing.
- Use REAL API methods only. Call `get_method_signature` to verify before using an API.
- If compilation fails, read the error, fix the issue, and try again.
- If tests fail, analyze the stack trace and try a different approach.
- Keep fixes MINIMAL. Prefer the smallest change that fixes the bug.
- Do NOT add unnecessary null checks or try/catch blocks.
...
"""
\end{lstlisting}

\newpage
\paragraph{Analisi delle Regole Fondamentali del Prompt}
Ogni singolo elemento di questo \texttt{AGENT\_SYSTEM\_PROMPT} è stato concepito
per vincolare semanticamente l'output generativo del modello, trasformando un
LLM \textit{general-purpose} in un risolutore di bug. Vi
sono tre regole fondamentali che meritano un'analisi approfondita:

\begin{description}
    \item[La Sequenza Numerata delle Azioni:]
    (\texttt{1.\ EXPLORE} $\rightarrow$ \texttt{2.\ PATCH} $\rightarrow$ \texttt{3.\ COMPILE} $\rightarrow$ \texttt{4.\ TEST}):
    Questa enumerazione codifica il grafo di transizione della FSM in puro linguaggio naturale.
     A livello di architettura neurale, i modelli basati su Transformer (come \texttt{GPT-4o}) 
     sono funzioni intrinsecamente \textit{stateless} che non possiedono una rappresentazione 
     interna nativa di un automa a stati finiti \cite{sumers2023cognitive}. Tuttavia, 
     nei loro vastissimi dataset di addestramento, la struttura numerata di un elenco è 
     statisticamente e fortemente associata a una rigida sequenza causale e temporale di azioni. 
     Sfruttando questa proprietà distribuzionale \cite{wang2023plan}, il modello viene
     indotto a risolvere i task in modo procedurale, esplorando l'ambiente (passo 1) rigorosamente 
     prima di tentare l'applicazione di una modifica (passo 2). Questo approccio linguistico, 
     in linea con i consolidati paradigmi di \textit{Reasoning and Acting} \cite{yao2022react}, 
     permette all'LLM di emulare con elevata affidabilità l'avanzamento di stato di una macchina astratta.

    \item[Il Divieto di Diff Testuali:]
    (\texttt{"ALWAYS use apply\_ast\_patch... Never output raw diffs."}):
    Questa direttiva affronta uno dei problemi di \textit{fallback} più diffusi nella 
    generazione di codice tramite agenti LLM. Se non rigorosamente vincolati, 
    i modelli tendono infatti a eludere l'invocazione degli strumenti esterni, 
    ripiegando su risposte conversazionali che includono frammenti di codice o diff 
    testuali sparsi all'interno di discorsi in prosa libera. Come evidenziato in 
    letteratura \cite{jimenez2024sweagent}, 
    la generazione diretta di diff testuali (\textit{raw diffs}) da parte di un LLM è altamente 
    prona a errori di formattazione e risulta intrinsecamente incompatibile con le pipeline di applicazione automatizzata.
    La formulazione perentoria nel prompt, rafforzata da una negazione esplicita (\textit{negative constraint}, 
    \texttt{"Never output raw diffs"}), forza l'agente a delegare l'atto della manipolazione del codice unicamente 
    allo strumento strutturato \texttt{apply\_ast\_patch}. Senza questo stringente vincolo operativo \cite{qin2023toolllm}, 
    il modello potrebbe teoricamente dedurre e descrivere a parole una soluzione corretta, ma fallire nell'applicarla fisicamente 
    sul file. Ciò vanificherebbe irrimediabilmente la successiva fase di \texttt{COMPILE}, poiché il codice sorgente originario 
    rimarrebbe di fatto inalterato.

    \item[Il Vincolo di Minimalità:]
    (\texttt{"Keep fixes MINIMAL..."}):
    Questa direttiva recepisce un principio cardine della teoria dell'Automated Program Repair (APR) 
    \cite{huang2024evolving}. Un assunto fondamentale della disciplina stabilisce infatti che 
    le patch minime presentano una probabilità nettamente inferiore di indurre regressioni su comportamenti 
    del sistema che non sono coperti dalla suite di test utilizzata per validare il bug. Ricerche empiriche 
    su sistemi allo stato dell'arte \cite{xia2024fitrepair} hanno dimostrato che le correzioni 
    di dimensione unitaria (le cosiddette patch \textit{single-hunk}, ovvero concentrate su un singolo 
    blocco logico contiguo) risultano possedere un grado di plausibilità e generalizzazione di gran 
    lunga superiore rispetto alle modifiche distribuite e invasive (\textit{multi-hunk}). Forzando 
    il modello linguistico a privilegiare la minima perturbazione necessaria a ripristinare il 
    comportamento atteso, si mitiga drasticamente il problema dell'overfitting sui test falliti, 
    favorendo la generazione di patch genuinamente corrette e generalizzabili \cite{campos2025exploring}.
\end{description}


\subsubsection{La Fase EXPLORE: Esplorazione Autonoma del Workspace}
\label{subsubsec:3.4.2.2}
La prima macro-fase in cui la Macchina a Stati Finiti
fa il suo ingresso è la fase \texttt{EXPLORE}. In questo frangente,
l'agente LLM ha il compito di costruire una solida comprensione
contestuale del difetto prima di tentare di alterare il codice.
Durante questa fase esplorativa, l'agente è libero di invocare tre
strumenti specifici del suo toolkit: \texttt{read\_file}, \texttt{search\_symbol} e \texttt{get\_method\_signature}.

A un'osservazione superficiale, la necessità di una fase di esplorazione
potrebbe apparire ridondante. Dopotutto, nel prompt iniziale, il sistema inietta
già nel contesto dell'agente un set di informazioni ricchissimo: il
codice sorgente del metodo difettoso estratto fedelmente, la specifica concettuale
di riparazione (\texttt{RepairSpec}) e un vocabolario dettagliato delle API disponibili
(\texttt{Ingredients}). Perché, dunque, un agente così informato dovrebbe avere bisogno
di esplorare ulteriormente il workspace?

La risposta risiede nella natura intrinsecamente complessa e interconnessa del
software \textit{enterprise}. Le informazioni fornite staticamente nel prompt sono per
definizione localizzate attorno al presunto epicentro del difetto. Tuttavia, esistono
due categorie principali di anomalie per cui questo perimetro informativo
risulta insufficiente:

\begin{description}
    \item[Bug con propagazione cross-method:] Non sempre la causa radice di
    un fallimento risiede nel metodo in cui l'eccezione viene sollevata
    o in cui si manifesta il comportamento anomalo identificato da
    \texttt{LogicFL}. Spesso, il difetto si nasconde in un metodo chiamato
    a cascata, oppure nelle interfacce implementate da una sottoclasse. In
    scenari di questo tipo, l'agente deve poter navigare oltre i
    confini del file iniziale, leggendo moduli aggiuntivi per mappare l'intero
    flusso di esecuzione e comprendere il contesto globale prima di
    formulare una patch che sia non solo sintatticamente corretta, ma
    semanticamente risolutiva.

    \item[Bug con API ambigue:] Anche quando la \texttt{RepairSpec} suggerisce esplicitamente
    il ricorso a una specifica API per risolvere il problema,
    il rigoroso sistema di tipi di Java può presentare ostacoli. 
    La firma esatta del metodo da invocare potrebbe non
    essere del tutto chiara a priori, specialmente in presenza di
    concetti avanzati come l'overload multiplo di metodi o parametri generici
    con vincoli complessi. Attraverso lo strumento \texttt{get\_method\_signature}, l'agente può attivamente
    interrogare il sistema per ispezionare dinamicamente le firme reali delle
    API e disambiguare il contesto prima di tentare la sintesi
    del codice correttivo.
\end{description}

Un aspetto interessante della fase \texttt{EXPLORE} riguarda il suo
meccanismo di terminazione. La durata di questa fase, misurabile
in numero di round di invocazione degli strumenti,
non è rigidamente temporizzata, ma è deterministica solo in senso probabilistico.
L'agente valuta autonomamente la propria confidenza: quando ritiene di aver
accumulato una massa critica di informazioni sufficiente, decide di agire.
La transizione alla fase successiva (\texttt{PATCH}) avviene in modo del
tutto implicito: è innescata nel momento esatto in cui l'output
testuale generato dal modello LLM include un'invocazione formale allo strumento
\texttt{apply\_ast\_patch}. Questa singola azione sancisce il passaggio dalla diagnosi passiva
all'intervento attivo.

\subsubsection{La Fase PATCH: Applicazione Chirurgica della Modifica}
\label{subsubsec:3.4.2.3}
La fase \texttt{PATCH} rappresenta il climax operativo del ciclo di
riparazione. È in questo stato che l'agente decide di invocare
lo strumento \texttt{apply\_ast\_patch}, fornendo come argomenti il percorso del file
bersaglio, il nome del metodo che intende rimpiazzare, il codice
sorgente completo del nuovo metodo e, laddove necessario, un numero
di riga come \textit{hint} per risolvere eventuali ambiguità legate all'overloading.

In questa fase vige il vincolo architetturale più cruciale e
rigoroso dell'intero sistema: il modello linguistico è obbligato a fornire
il metodo nella sua interezza, inclusivo di firma, parentesi graffe
e intero corpo logico. La generazione di patch sotto forma
di classici diff unificati o frammenti parziali è categoricamente vietata,
un imperativo che viene ribadito sia nel prompt di sistema
(\texttt{"Provide the COMPLETE corrected method"}) sia nella definizione dello strumento
stesso.

Questa scelta di design, all'apparenza dispendiosa in termini di token
generati, è sorretta da tre motivazioni profonde e imprescindibili per
la robustezza di \texttt{HybridRepair}:

\begin{description}
    \item[Completezza sintattica garantita:]I sistemi basati su diff testuali (\textit{raw diffs}) 
    si rivelano altamente fragili quando pilotati da modelli linguistici. Sebbene strumenti 
    standard come \texttt{patch} o \texttt{git apply} siano concepiti per gestire l'evoluzione 
    del codice, gli LLM faticano a generare righe di contesto esatte e a rispettare 
    rigorosamente gli spazi di indentazione, incorrendo frequentemente in allucinazioni di tipo 
    strutturale \cite{zhang2024llmhallucinations}. In un ciclo iterativo, un diff generato 
    con un contesto testuale imperfetto provoca il fallimento immediato dell'applicazione della patch.
    Al contrario, vincolare il modello a riscrivere e sostituire il metodo difettoso nella sua interezza 
    sposta il dominio del problema dalla cruda manipolazione testuale alla sostituzione semantica, un approccio 
    validato da architetture state-of-the-art come \textit{ChatRepair} \cite{xia2023chatrepair}. 
    Un metodo rappresenta un blocco logico coeso e definito da una firma precisa; delegarne la sostituzione a 
    livello di albero sintattico (AST), come esplorato dai recenti paradigmi \textit{semantics-aware} \cite{pabba2025semagent}, 
    elimina le ambiguità legate al conteggio delle righe e alla formattazione spaziale. Questa strategia garantisce un 
    tasso di successo nell'applicazione della patch nettamente superiore rispetto ai tradizionali diff riga per riga, 
    risultando sempre coerente e riapplicabile.

    \item[Compatibilità con Tree-sitter:] L'infrastruttura di manipolazione del codice (\texttt{ast\_applier.py})
    non opera sul testo in maniera lineare, bensì sfrutta il
    \textit{Concrete Syntax Tree} (CST) generato da Tree-sitter. L'algoritmo di Tree-sitter
    individua il nodo esatto che modella il metodo (tipicamente un
    nodo \texttt{method\_declarati}\\\texttt{on} o \texttt{constructor\_declaration}) e isola il suo \textit{text span},
    ovvero le coordinate esatte di inizio e fine del blocco
    logico. Per sostituire chirurgicamente quel \textit{text span} nell'albero sintattico, l'input
    iniettato deve obbligatoriamente essere un metodo Java sintatticamente completo e
    autonomo. Fornire frammenti isolati causerebbe la rottura formale dell'albero.

   \item[Prevenzione di patch parziali:] Una ben nota limitazione dei Large
    Language Models nel \textit{coding} è la tendenza a fornire risposte
    ``pigre'' o iper-focalizzate \cite{zhang2024llmhallucinations}. Se istruiti a generare solo la modifica,
    i modelli tendono a concentrarsi unicamente sulla riga esatta dell'errore
    (ad esempio, inserendo un controllo \texttt{if (obj != null)}), ma
    trascurano spesso di bilanciare le parentesi graffe di chiusura a
    fine metodo, o dimenticano di rilocare l'inizializzazione di variabili dichiarate
    decine di righe prima. Imponendo l'onere di generare il codice
    dell'intero metodo, il sistema forza il modello a mantenere nel
    suo orizzonte di attenzione globale l'intera struttura logica, riducendo drasticamente
    il rischio di errori di scope o sintassi sbilanciata \cite{xia2023chatrepair}.
\end{description}

\subsubsection{La Fase COMPILE: Feedback Deterministico dal Compilatore}
\label{subsubsec:3.4.2.4}
Una volta che la patch è stata applicata chirurgicamente
al codice sorgente tramite l'AST, l'agente transita nella fase
\texttt{COMPILE}, che rappresenta il primo vero ``oracolo deterministico''
dell'intero ciclo di riparazione.

In questa fase emerge una dicotomia fondamentale tra la
natura dell'agente generativo e quella degli strumenti di validazione.
Il giudizio di un \textit{Large Language Model}  in
merito alla correttezza del codice prodotto è di sua natura probabilistico:
il modello genera la sequenza di token statisticamente più
plausibile, ma rimane vulnerabile ad allucinazioni logiche, sviste sintattiche
o errori legati ai tipi di dato. Al contrario,
il compilatore Java (\texttt{javac}) opera come un sistema formale
rigoroso, implementando in modo esatto la grammatica del linguaggio.
Il suo verdetto è binario e inappellabile: la patch
risulta sintatticamente valida sotto il profilo della
tipizzazione statica, oppure viene rifiutata.

L'interazione tra l'agente e questo oracolo avviene invocando lo
strumento \texttt{compile\_check}. Sebbene l'implementazione completa si appoggi al modulo
\texttt{sandbox\_evaluator.py}, la logica di interfaccia esposta all'LLM può essere
riassunta nel seguente frammento di codice:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_compile_check}]
def tool_compile_check(context: ToolContext) -> str:
    """Verifica la compilazione del file sorgente modificato."""
    result = compile_patched_source(context.patched_dir, context.bug_dir)
    
    if result.is_success:
        return "COMPILATION SUCCESS"
    else:
        # Troncamento diagnostico per preservare il budget di token
        error_msg = result.stderr[:3000] 
        return f"COMPILATION ERROR:\n{error_msg}"
\end{lstlisting}

Un aspetto cruciale visibile in questa funzione è
il troncamento dell'output a 3000 caratteri. Quando \texttt{javac} incontra
un errore sintattico in un file Java (specialmente se
l'errore risiede in firme di metodi o parentesi non
chiuse correttamente), tende a produrre una cascata di errori
secondari derivati estremamente verbosa. Inviare decine di migliaia di
caratteri di log non solo consumerebbe rapidamente la finestra
di contesto del modello (\textit{token budget}), ma aggiungerebbe ``rumore''
non necessario. Troncando l'output, il sistema si assicura di
fornire all'agente solo i primissimi errori (le cause radice),
presentati nel noto formato standard \texttt{NomeFile.java:LineaNum: error: <tipo\_errore> <descrizione>}.
Il modello GPT-4o, ampiamente addestrato su log di compilazione,
è in grado di estrarre autonomamente il numero di
riga da questa stringa per risalire al punto esatto
del fallimento.

Questo meccanismo di feedback innesca quello che viene definito
ciclo di \textit{retry inline} (\texttt{PATCH} $\rightarrow$ \texttt{COMPILE} $\rightarrow$ \texttt{PATCH}). Se
la compilazione fallisce, il sistema non considera l'intero tentativo
di riparazione come concluso. Al contrario, il messaggio di
errore viene reiniettato nel contesto conversazionale dell'agente. L'LLM analizza
l'errore e tenta di correggere la propria patch nello
stesso round, generando una nuova invocazione ad \texttt{apply\_ast\_patch}. Questo
micro-ciclo iterativo consuma il budget dei round a disposizione
(\texttt{max\_tool\_rounds}), ma permette all'agente di affinare e correggere sviste
sintattiche minori senza dover scartare l'intera strategia risolutiva o
ripartire da zero.

\subsubsection{La Fase TEST: Verifica Semantica via Suite JUnit}
\label{subsubsec:3.4.2.5}
Se la fase \texttt{COMPILE} viene superata con successo, la
FSM avanza verso il suo stato più critico: la
fase \texttt{TEST}. Se il compilatore garantisce che il codice
può essere eseguito senza violare le regole del linguaggio,
il framework di test JUnit funge da secondo oracolo,
certificando la correttezza semantica e comportamentale della patch. In
altre parole, JUnit verifica se il programma modificato risolve
effettivamente il difetto senza alterare le funzionalità preesistenti.

L'agente innesca questa verifica tramite lo strumento \texttt{run\_tests}, la
cui logica si appoggia anch'essa al sandbox di valutazione:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_run_tests}]
def tool_run_tests(context: ToolContext) -> str:
    """Esegue la suite JUnit per validare la semantica della patch."""
    test_result = evaluate(context.patched_dir, context.test_classes)
    
    if test_result.status == "PASS":
        return "PASS: All tests passed successfully."
        
    elif test_result.status == "COMPILE_ERROR":
        return f"COMPILE_ERROR:\n{test_result.error_output}"
        
    elif test_result.status == "TEST_FAIL":
        return (f"TEST_FAIL:\n{test_result.stack_traces}\n"
                f"Previously failing now passing: {test_result.previously_failing_now_passing}")
\end{lstlisting}

L'esecuzione dei test può condurre a tre scenari di
output ben distinti, che forniscono all'agente un feedback semanticamente
ricco:

\begin{description}
    \item[\texttt{PASS}:] Rappresenta il successo totale. Tutti i test della
    suite, inclusi quelli che originariamente evidenziavano il bug, sono
    stati eseguiti senza sollevare eccezioni. In questo scenario, la
    FSM transita direttamente allo stato \texttt{DONE} e la riparazione
    è considerata vincente.
    
    \item[\texttt{COMPILE\_ERROR}:] Uno scenario atipico ma possibile, che si verifica
    se la fase di verifica finale (che ricompila il
    progetto prima di lanciare JUnit) individua difetti sintattici residui
    o disallineamenti non intercettati dal precedente \texttt{compile\_check} isolato. Comunica
    all'agente che il codice, allo stato attuale, non è
    eseguibile.
    
    \item[\texttt{TEST\_FAIL}:] Indica che la patch è compilabile (valida sintatticamente),
    ma semanticamente scorretta o incompleta. In questo caso, lo
    strumento restituisce all'LLM l'intero stack trace delle eccezioni sollevate
    dai test falliti. L'agente può studiare questi stack trace
    per comprendere per quale input o in quale condizione
    logica la sua patch ha ceduto, permettendogli di riconsiderare
    il proprio approccio.
\end{description}

Di particolare importanza metrica all'interno dello scenario di fallimento
è il calcolo del campo \texttt{previously\_failing\_now\_passing}. Estratto e calcolato
dalla funzione \texttt{\_parse\_junit\_output()}, questo valore indica quanti e quali test,
tra quelli che nel \texttt{FaultReport} iniziale fallivano inesorabilmente, sono
stati portati al successo dalla patch corrente. Questa informazione
è vitale per misurare i progressi parziali: una correzione
che riesce a far passare 3 test su 5
precedentemente falliti rappresenta un chiaro indicatore direzionale positivo. Anche
se non soddisfa il criterio di successo assoluto, dimostra
che la strategia adottata sta parzialmente risolvendo il problema,
fornendo preziose indicazioni per i tentativi futuri.

\subsubsection{Il Meccanismo di Retry: Schedule di Temperatura e Adattamento}
\label{subsubsec:3.4.2.6}
Quando la fase \texttt{TEST} fallisce, rivelando che la patch
prodotta non risolve il problema o introduce regressioni, il
ciclo di riparazione non si interrompe immediatamente in un
fallimento. Al contrario, la Macchina a Stati Finiti (FSM)
entra nella fase transizionale di \texttt{RETRY}, un momento di
riorganizzazione strategica che prepara il sistema a un nuovo
tentativo.

Per evitare di ricadere negli stessi errori, questo meccanismo
di retry non si limita a lanciare una nuova
esecuzione casuale, ma si fonda su tre pilastri 
di adattamento: una modulazione adattiva della temperatura del modello,
l' isolamento del workspace e l'iniezione della memoria
conversazionale dei fallimenti pregressi.

\paragraph{1. Schedule di Temperatura Adattiva}
Il primo pilastro governa la parametrizzazione del \textit{Large Language Model}.
La temperatura di decodifica, il parametro stocastico che
controlla l'appiattimento della distribuzione di probabilità sui token in
fase di campionamento, non è statica, ma segue
uno schedule progressivo codificato nel modulo \texttt{shared/config.py}:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:temp_schedule}]
# shared/config.py
LLM_TEMPERATURE_SCHEDULE = [0.1, 0.2, 0.4]
COMPILE_ERROR_TEMP_DOWNSHIFT = 0.1
\end{lstlisting}

La scelta di questi valori specifici (\texttt{0.1}, \texttt{0.2} e
\texttt{0.4}) risponde a una logica di esplorazione calibrata:

\begin{description}
    \item[\texttt{0.1} (Primo tentativo):] Una temperatura molto bassa forza il modello
    in un regime altamente deterministico. Questo favorisce la generazione
    dei token statisticamente più probabili dato il contesto. L'assunto
    è che, per bug ben diagnosticati dalla Fase 1,
    la soluzione più ovvia generata al primo colpo sia
    spesso quella corretta.

    \item[\texttt{0.2} (Secondo tentativo):] A seguito di un primo fallimento logico,
    il sistema innalza lievemente la temperatura. Questo delta introduce
    una marginale diversità semantica, permettendo all'agente di esplorare approcci
    algoritmici alternativi, ma restando sufficientemente conservativo da non compromettere
    la coerenza logica della generazione.

    \item[\texttt{0.4} (Terzo tentativo):] Nel tentativo finale, il valore \texttt{0.4}
    abilita una diversificazione marcata. Questa ``creatività'' algoritmica è necessaria
    per sfuggire agli eventuali \textit{local minima} della distribuzione generativa
    (dove il modello continua a proporre varianti dello stesso
    codice errato), pur mantenendosi entro un regime di rigore
    formale che preserva la correttezza della sintassi.
\end{description}

In aggiunta, il parametro \texttt{COMPILE\_ERROR\_TEMP\_DOWNSHIFT} introduce un'ottimizzazione adattiva reattiva:
se il tentativo precedente è fallito non a livello
semantico (fase \texttt{TEST}) ma sintattico (fase \texttt{COMPILE}), significa che il
modello si è già allontanato troppo dalla grammatica valida.
In questo scenario, il sistema decurta preventivamente la temperatura
per il tentativo successivo, forzando una forte convergenza verso
costrutti sintattici più sicuri e ortodossi.

\paragraph{2. Isolamento della Sorgente per Ogni Tentativo}
Il secondo pilastro garantisce la riproducibilità e la pulizia
del contesto di lavoro. Per impedire che l'inquinamento del
codice sorgente causi falsi negativi, il sistema esegue un
isolamento fisico su disco prima di instradare il nuovo
tentativo:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:create_patched_copy}]
def _create_patched_copy(self, attempt_num: int) -> Path:
    """
    Crea una directory isolata e una copia pulita del codice sorgente
    per il tentativo corrente.
    """
    patched_dir = self.results_dir / f"attempt_{attempt_num}" / "patched_source"
    if patched_dir.exists():
        shutil.rmtree(patched_dir)
    
    # Copia profonda per isolare completamente il tentativo
    shutil.copytree(self.bug_dir, patched_dir)
    return patched_dir
\end{lstlisting}

L'uso della libreria \texttt{shutil.copytree()} realizza una copia profonda e
ricorsiva dell'intera gerarchia del progetto target. Questa operazione è
vitale per la robustezza dell'agente: essa garantisce che
ogni nuovo tentativo parta da uno stato immacolato (il
file difettoso originale), azzerando completamente il rischio che patch
fallite, parziali o scorrette apportate in tentativi precedenti possano
contaminare le iterazioni successive. Inoltre, preservando in directory separate
(\texttt{attempt\_1}, \texttt{attempt\_2}, ecc.) lo stato del codice per ogni
iterazione, si fornisce un artefatto inestimabile per l'ispezione \textit{post-hoc}
e il debugging del processo di riparazione.

\paragraph{3. Copia Impostata degli Errori Precedenti}
Il terzo pilastro è rappresentato dalla memoria a breve
termine, essenziale per abilitare il meta-apprendimento dell'agente, che viene
delegata a un modulo specifico.
\newpage
\subsubsection{La Memoria Conversazionale: \texttt{conversation\_store.py}}
\label{subsubsec:3.4.2.7}
L'evoluzione dell'\textit{Automated Program Repair} basato su Large Language Models
ha evidenziato un limite architetturale nei sistemi multi-tentativo
di prima generazione: l'assenza di ritenzione dello storico tra
iterazioni successive. Ogni nuovo tentativo ricominciava fornendo al modello
il medesimo prompt iniziale (sorgente del bug e istruzioni),
senza comunicare quali patch fossero già state tentate né
perché fossero fallite. Questo approccio ``smemorato'' portava inevitabilmente alla
comparsa del cosiddetto \textit{loop sterile}: il modello, deterministico per natura
in assenza di variazioni di prompt sostanziali, rigenerava ossessivamente
la medesima patch (o sue varianti insignificanti) a ogni
tentativo, polverizzando il budget computazionale senza apportare alcun progresso.

Per scardinare questo loop sterile, \texttt{HybridRepair} adotta ed estende
il paradigma presente in \textit{ChatRepair}\cite{xia2023chatrepair}. Questo schema prevede che la storia
conversazionale associata a ogni tentativo fallito venga persistita e
successivamente distillata in un riassunto iniettato nel prompt del
tentativo seguente come contesto negativo. Il modulo \texttt{patch\_agent/conversation\_store.py} funge
da database locale per questa memoria a breve termine.

Per massimizzare la resilienza I/O, la storicizzazione della conversazione
avviene sfruttando il formato JSONL (\textit{JSON Lines}), implementato attraverso
la funzione \texttt{save()}:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:conversation_save}]
def save(self, attempt_num: int, messages: list):
    """
    Serializza i messaggi del tentativo in formato JSONL
    per garantire tolleranza ai guasti durante l'I/O.
    """
    file_path = self.store_dir / f"attempt_{attempt_num}.jsonl"
    with open(file_path, "w", encoding="utf-8") as f:
        for msg in messages:
            f.write(json.dumps(msg) + "\n")
\end{lstlisting}

La scelta del formato JSONL in sostituzione a
un monolitico array JSON classico non è puramente estetica,
ma strutturale. Poiché ogni messaggio (composto dal proprio ruolo,
contenuto e chiamate agli strumenti) è un record isolato
su una riga testuale autonoma, eventuali interruzioni repentine del
processo, come uno spegnimento anomalo o un'eccezione di timeout
severa, non corromperanno in alcun modo i messaggi scritti
precedentemente. In un array JSON standard, il mancato bilanciamento
della parentesi quadra di chiusura corromperebbe invece l'intero file.

Quando l'agente sta per iniziare il tentativo $k+1$, il
sistema interroga il \texttt{conversation\_store.py} per costruire il ponte cognitivo
tra il fallimento passato e il nuovo sforzo, invocando
la funzione \texttt{get\_failure\_summary()}:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:get_failure_summary}]
def get_failure_summary(self) -> str:
    """
    Costruisce un riassunto dei tentativi falliti passati
    utilizzando il costrutto di negative prompting.
    """
    failed_attempts = self._load_previous_failures()
    if not failed_attempts:
        return ""

    summary = "DO NOT REPEAT THESE APPROACHES:\n\n"
    for attempt in failed_attempts:
        summary += f"Attempt {attempt.id} Action:\n"
        summary += f"{attempt.last_assistant_message}\n"
        summary += f"Resulting Error:\n{attempt.latest_error}\n\n"
        
    return summary
\end{lstlisting}

La stringa risultante da questo costrutto invece di chiedere genericamente al
modello di ``cercare un'altra via'', esplicita esattamente
quale azione ha compiuto l'assistente nell'ultimo messaggio utile del
tentativo fallito e quale errore ha scatenato.

La chiave di volta di questa architettura risiede nella
testata del messaggio: \texttt{"DO NOT REPEAT THESE APPROACHES"}. Questa
istruzione agisce da meccanismo di \textit{negative prompting} forte. Nei
modelli neurali come GPT-4o, fornire esempi espliciti in combinazione
a un imperativo negativo penalizza pesantemente le distribuzioni di
probabilità di sequenze logiche somiglianti al testo negato. Mettendo
l'agente faccia a faccia con la prova inconfutabile del
proprio precedente fallimento algoritmico, lo si obbliga a intraprendere
diramazioni di ragionamento inesplorate, cancellando definitivamente il problema del
loop sterile e rendendo le iterazioni di \texttt{HybridRepair} effettivamente
progressive.

\subsection{Il Loop di Tool-Use: \texttt{AzureClient.chat\_with\_tools}}
\label{subsec:3.4.3}
L'implementazione concreta e operativa del ciclo iterativo dell'agente
risiede all'interno del modulo \texttt{services/azure\_client.py}, ed è orchestrata
dal metodo \texttt{chat\_with\_tools()}. Questo componente è responsabile della gestione
a basso livello dell'interazione tra il \textit{Large Language Model}
e il toolkit di strumenti a sua disposizione.

\subsubsection{L'Architettura Function-Calling dell'API OpenAI}
\label{subsubsec:3.4.3.1}
Il fondamento tecnologico su cui si basa questa interazione
è l'architettura \textit{Function Calling} esposta dall'API \textit{Chat Completions} di
OpenAI. Questa specifica definisce un protocollo strutturato e rigoroso
per la comunicazione bidirezionale tra un modello generativo e
il codice applicativo circostante.

All'interno di questo paradigma, il modello linguistico non si
limita a emettere sequenze di token in linguaggio naturale.
Quando l'API rileva che l'esecuzione di uno strumento è
necessaria per progredire, restituisce un oggetto \texttt{tool\_calls} al posto
del classico messaggio di testo. Questo oggetto contiene una
lista di invocazioni a funzione, dove ciascuna è caratterizzata
da un identificatore univoco (\texttt{tool\_call\_id}), dal nome della funzione
richiesta (\texttt{function.name}) e dagli argomenti necessari, serializzati come stringa
JSON (\texttt{function.arguments}). Il codice applicativo ha quindi la responsabilità
di intercettare questa richiesta, eseguire fisicamente lo strumento Python
corrispondente, e iniettare i risultati di ritorno nella storia
conversazionale come nuovi messaggi caratterizzati dal ruolo \texttt{role: "tool"},
associandovi il corretto \texttt{tool\_call\_id}.

Il metodo \texttt{chat\_with\_tools()} astrae e implementa questo complesso protocollo
in modo del tutto automatico, come illustrato nel seguente
frammento logico:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:chat_with_tools}]
def chat_with_tools(self, messages: list, tools: list, max_tool_rounds: int) -> tuple:
    """Gestisce il loop conversazionale con invocazione automatica dei tool."""
    for _ in range(max_tool_rounds):
        # Chiamata all'API con retry esponenziale
        response = self._call_with_retry(messages, tools)
        response_message = response.choices.message
        
        # Mutazione in-place della storia conversazionale
        messages.append(response_message)
        
        # Se non ci sono tool calls, il modello ha generato il testo finale
        if not response_message.tool_calls:
            return response_message.content, messages
            
        # Esecuzione sequenziale delle funzioni richieste
        for tool_call in response_message.tool_calls:
            func_name = tool_call.function.name
            try:
                # Deserializzazione degli argomenti generati dal modello
                args = json.loads(tool_call.function.arguments)
            except json.JSONDecodeError:
                # Fallback di sicurezza in caso di allucinazione sintattica
                args = {} 
                
            # Esecuzione fisica dello strumento (dispatch)
            result = self._execute_tool(func_name, args)
            
            # Mutazione in-place: aggiunta del risultato
            messages.append({
                "role": "tool",
                "tool_call_id": tool_call.id,
                "content": str(result)
            })
            
    # Raggiungimento del limite massimo di round
    return None, messages
\end{lstlisting}

Vi sono due aspetti implementativi vitali in questa funzione
che meritano un'analisi approfondita:

\begin{description}
    \item[La mutazione \textit{in-place} della lista \texttt{messages}:] Dal punto di
    vista della gestione della memoria e del flusso dei
    dati, la lista dei messaggi viene passata per riferimento
    e modificata direttamente (tramite \texttt{.append()}) ad ogni iterazione del
    loop. Questa scelta permette al chiamante
    di livello superiore (il metodo \texttt{PatchAgent.\_run\_\\single\_attempt()}) di avere sempre
    a disposizione l'intera storia conversazionale sincronizzata, anche qualora il
    metodo termini prematuramente. Di conseguenza, sebbene la funzione restituisca
    esplicitamente una tupla (\texttt{final\_text\_response}, \texttt{updated\_messages}), l'oggetto \texttt{updated\_messages} restituito non
    è una copia, bensì la medesima istanza originaria mutata
    \textit{in-place}.

    \item[Il blocco try/except per \texttt{json.loads()} con fallback a dizionario vuoto:]
    Prima di poter essere iniettati nella funzione Python target,
    gli argomenti generati dal modello devono essere deserializzati da
    formato JSON a dizionario. Tuttavia, l'LLM è intrinsecamente un
    sistema probabilistico e può incorrere in allucinazioni sintattiche, generando
    stringhe JSON malformate o sfuggite a escape. Il blocco
    \texttt{try/except json.JSONDecodeError} intercetta silenziosamente queste anomalie. Invece di far collassare
    l'intero processo con un'eccezione a runtime, il sistema applica
    un fallback iniettando un dizionario vuoto (\texttt{args = \{\}}). Lo
    strumento di destinazione, ricevendo parametri mancanti, fallirà la sua
    validazione interna e restituirà un chiaro messaggio di errore
    testuale. Questo approccio è architetturalmente superiore al crash: nel
    round successivo, l'LLM riceverà l'errore autogenerato, capirà di aver
    emesso argomenti invalidi e correggerà autonomamente la propria invocazione.
\end{description}

\subsubsection{Il Budget di Tool-Call e la Prevenzione di Loop Infiniti}
\label{subsubsec:3.4.3.2}
Un sistema agente lasciato libero di invocare strumenti in
un ciclo \texttt{while} presenta un rischio critico per la
stabilità: il possibile innesco di loop infiniti. Un modello
debolmente istruito, o trovatosi in un \textit{local minimum} di
ragionamento, potrebbe teoricamente continuare a chiamare strumenti senza sosta,
esaurendo il budget finanziario dell'API senza mai giungere a
una convergenza.

Per scongiurare questo scenario, il metodo introduce il concetto
di budget di round (rappresentato dal parametro \texttt{max\_tool\_rounds}), il
quale agisce da meccanismo di sicurezza (\textit{safety limit}).
Nel contesto di \texttt{HybridRepair}, questo budget è matematicamente derivato
dal limite base di passaggi dell'agente moltiplicato per una
costante: \texttt{config.MAX\_AGENT\_STEPS * 3}.

Assumendo un valore di base \texttt{MAX\_AGENT\_STEPS = 3}, il sistema
concede all'agente un totale di 9 round di interazione.
Questo moltiplicatore 3 non è arbitrario, ma riflette l'anatomia
della FSM. Ciascuna delle macro-fasi costituenti (\texttt{EXPLORE}, \texttt{PATCH}, \texttt{COMPILE},
\texttt{TEST}) richiede mediamente l'equivalente di un round. Tuttavia, come
analizzato in precedenza, la fase \texttt{COMPILE} è suscettibile di
innescare cicli di correzione inline (dove l'agente tenta più
correzioni sintattiche di seguito). Moltiplicare il limite base garantisce
un margine di tolleranza operativo, fornendo all'agente lo spazio
necessario per assorbire un intero ciclo FSM (compresi un
paio di tentativi di riparazione sintattica al volo) mantenendo
allo stesso tempo un tetto rigido che trancia inesorabilmente
i loop viziosi.

\subsubsection{Il Retry Esponenziale per Errori Transitori}
\label{subsubsec:3.4.3.3}
L'affidabilità di un sistema automatizzato basato su cloud dipende
dalla sua resilienza agli errori di rete e alle
limitazioni dell'infrastruttura sottostante. Le API di Azure OpenAI (come
quelle dirette di OpenAI) impongono vincoli rigorosi sul rate-limiting
(numero di token e richieste per minuto). L'interazione con
l'API è quindi delegata a un wrapper protettivo denominato
\texttt{\_call\_with\_retry()}, che implementa un meccanismo di tolleranza ai guasti.

Il codice di questa funzione implementa un pattern di
backoff esponenziale:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:call_with_retry}]
def _call_with_retry(self, messages: list, tools: list):
    """Esegue la chiamata API gestendo gli errori transitori di rate limit."""
    delays = [2, 4, 8]  # Backoff esponenziale in secondi
    
    for attempt_idx, delay in enumerate(delays):
        try:
            return self.client.chat.completions.create(
                model=self.model,
                messages=messages,
                tools=tools
            )
        except openai.RateLimitError as e:
            if attempt_idx == len(delays) - 1:
                # Esauriti i retry, propaga l'eccezione
                raise e
            # Attende prima di ritentare
            time.sleep(delay)
\end{lstlisting}

La scelta di un intervallo di attesa crescente in
modo esponenziale (2 secondi, poi 4, infine 8) è
il protocollo ufficialmente raccomandato per gestire l'eccezione \texttt{RateLimitError}.
L'importanza vitale di questa progressione geometrica emerge drammaticamente durante
l'esecuzione del sistema in modalità batch (es. tramite lo
script \texttt{run\_all\_bugs.py}).

Quando decine di thread paralleli tentano di correggere bug
contemporaneamente, si espongono al rischio del cosiddetto \textit{thundering herd
problem}. Se tutte le richieste
respinte per rate-limit attendessero un intervallo fisso (es. 3
secondi) per poi ripresentarsi in blocco contro i server
dell'API, causerebbero un nuovo collasso immediato, paralizzando indefinitamente l'infrastruttura.
Il backoff esponenziale scompagina questo afflusso di traffico malevolo:
scaglionando le ritrasmissioni nel dominio del tempo, disperde i
picchi di carico e riduce drasticamente la probabilità statistica
di impattare a ripetizione contro i limiti imposti dal
fornitore.

\subsection{Il Toolkit dell'Agente: Sei Strumenti per la Riparazione Autonoma}
\label{subsec:3.4.4}
Il modulo \texttt{patch\_agent/tools.py} definisce l'intero arsenale operativo a
disposizione del \texttt{PatchAgent}. Esso espone al modello linguistico sei strumenti
specifici, definiti rigorosamente tramite gli schemi JSON richiesti dal protocollo
\textit{Function Calling} dell'API OpenAI, e implementati fisicamente come funzioni Python.

Un aspetto architetturale fondamentale di questo modulo è la gestione
dello stato attraverso il pattern \textit{Context Object}. Invece di passare singolarmente i percorsi delle
directory o le liste delle classi di test a ogni
singola funzione, il sistema aggrega l'intero contesto operativo del tentativo
corrente all'interno di un oggetto mutabile condiviso:

\newpage
\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_context}]
@dataclass
class ToolContext:
    bug_dir: Path
    patched_dir: Path
    test_classes: list[str]
\end{lstlisting}

L'iniezione di questo \texttt{ToolContext} riduce drasticamente l' accoppiamento
tra il dispatcher centrale (la funzione \texttt{create\_tool\_executor()}) e le
singole implementazioni degli strumenti. Questa astrazione garantisce che l'aggiunta di
nuovi strumenti al toolkit in futuro non richieda alcuna modifica
alla firma della funzione di routing, rendendo l'architettura altamente estensibile
e manutenibile.

\subsubsection{\texttt{read\_file}: Lettura del Codice Sorgente con Numerazione di Riga}
\label{subsubsec:3.4.4.1}
Il primo strumento a disposizione dell'agente è \texttt{read\_file}, essenziale
per ispezionare fisicamente i file del progetto durante la fase
esplorativa.

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_read_file}]
def tool_read_file(context: ToolContext, file_path: str) -> str:
    """Legge il contenuto di un file sorgente applicando numerazione di riga."""
    target_path = context.patched_dir / file_path
    
    with open(target_path, 'r', encoding='utf-8') as f:
        content = f.read()
        
    # Troncamento per preservare il budget di token
    if len(content) > 30000:
        content = content[:30000] + "\n... [TRUNCATED]"
        
    lines = content.split('\n')
    # Numerazione destra-allineata a 4 cifre
    numbered_lines = [f"{i+1:4d} | {line}" for i, line in enumerate(lines)]
    return '\n'.join(numbered_lines)
\end{lstlisting}

Due dettagli implementativi risultano cruciali in questa funzione. In primo
luogo, la formattazione testuale \texttt{f"\{i+1:4d\} | \{line\}"} produce una
numerazione di riga destra-allineata a 4 cifre (es. \texttt{   1 | public class...}).
Questa scelta non è puramente estetica, ma è funzionale all'addestramento
del modello: GPT-4 è stato ampiamente pre-addestrato su vasti corpus
di differenze sintattiche (come i diff di GitHub) che utilizzano
una formattazione analoga. Mantenendo questa convenzione, il modello riesce nativamente
a riferirsi a una riga specifica per numero (es. \texttt{"the issue is at line 42"})
e a fornire tale valore come parametro \texttt{target\_line} quando
invocherà lo strumento di patching. In secondo luogo, viene imposto
un limite rigoroso di 30.000 caratteri. File Java particolarmente
monolitici (come le classi di JFreeChart, che annoverano migliaia di
righe) consumerebbero in modo insostenibile la finestra di contesto del
modello (\textit{token budget}). Il troncamento costringe l'agente a usare
strategie più mirate per navigare file massivi.

\subsubsection{\texttt{search\_symbol}: Ricerca Testuale nel Source Tree}
\label{subsubsec:3.4.4.2}
Quando il file in esame non contiene le risposte necessarie,
l'agente può ampliare il proprio orizzonte visivo esplorando l'intero albero
dei sorgenti tramite \texttt{search\_symbol}:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_search_symbol}]
def tool_search_symbol(context: ToolContext, pattern: str) -> str:
    """Esegue una ricerca testuale ricorsiva nel progetto target."""
    import subprocess
    cmd = ["grep", "-rnI", "--include=*.java", pattern, str(context.patched_dir)]
    
    result = subprocess.run(cmd, capture_output=True, text=True)
    lines = result.stdout.split('\n')
    
    # Limite ai primi 20 risultati per preservare il contesto
    return '\n'.join(lines[:20])
\end{lstlisting}

Questo strumento agisce fondamentalmente come un wrapper attorno all'utility di
sistema \texttt{grep -rnI --include=*.java}, eseguendo una ricerca \textit{case-sensitive}
ricorsiva esclusivamente sui file Java. L'inclusione del flag \texttt{-I} è
 fondamentale poiché ignora i file binari (come i file
\texttt{.class} precompilati), che altrimenti genererebbero un output illeggibile e dannoso
per il prompt. Durante la fase \texttt{EXPLORE}, questo tool viene
impiegato tipicamente per tre scopi: localizzare l'implementazione di un metodo
citato nello stack trace ma non presente nel file corrente;
trovare tutte le assegnazioni di una variabile risultata \texttt{null} o individuare eventuali implementazioni
multiple di una data interfaccia che potrebbero scatenare comportamenti inattesi.
Anche in questo caso, l'output è troncato a 20 risultati
per non saturare la memoria a breve termine del modello.

\subsubsection{\texttt{get\_method\_signature}: Verifica delle API Reali}
\label{subsubsec:3.4.4.3}
Per risolvere le ambiguità legate al sistema di tipi rigoroso
di Java, l'agente dispone dello strumento \texttt{get\_method\_signature}, che consente
l'ispezione dinamica delle firme dei metodi:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_get_method_signature}]
def tool_get_method_signature(context: ToolContext, class_path: str, method_name: str) -> str:
    """Estrae le firme reali dei metodi pubblici per risolvere ambiguità di overload."""
    # Riutilizzo del modulo di estrazione per coerenza
    from logic_fl.ingredient_forge import _extract_public_methods
    
    target_file = context.patched_dir / class_path
    all_methods = _extract_public_methods(target_file)
    
    # Filtraggio mirato sul nome del metodo
    relevant_methods = [m for m in all_methods if method_name in m]
    return '\n'.join(relevant_methods)
\end{lstlisting}

La brillantezza architetturale di questo strumento risiede nel riutilizzo della
funzione \texttt{\_extract\_public\_methods()} originariamente sviluppata per il modulo \texttt{ingredient\_forge.py}
(descritto nella Fase 2). Condividendo il medesimo estrattore, il sistema
garantisce un'assoluta coerenza semantica: le API che l'agente esplora dinamicamente
presenteranno la stessa medesima struttura testuale di quelle fornite staticamente
nel prompt iniziale tramite gli ``Ingredients''. Inoltre, il parametro \texttt{method\_name}
filtra chirurgicamente i risultati per mitigare il rumore introdotto dalle
classi con dozzine di metodi esposti.

\subsubsection{\texttt{apply\_ast\_patch}: L'Atto di Riparazione Strutturale}
\label{subsubsec:3.4.4.4}
Questo strumento sancisce la transizione dallo stato esplorativo allo stato
esecutivo (\texttt{PATCH}), materializzando la modifica al codice:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_apply_ast_patch}]
def tool_apply_ast_patch(context: ToolContext, file_path: str, method_name: str, new_method_body: str, target_line: int = None) -> str:
    """Sostituisce strutturalmente il metodo target nel file sorgente."""
    from patch_agent.ast_applier import apply_and_write
    
    target_path = context.patched_dir / file_path
    
    # Delega la sostituzione all'infrastruttura Tree-sitter
    success, diff = apply_and_write(
        file_path=target_path, 
        method_name=method_name, 
        new_source=new_method_body,
        target_line=target_line
    )
    
    if success:
        return f"[SUCCESS] Patch applied successfully.\nDiff:\n{diff}"
    else:
        return f"[FAILED] Failed to apply patch."
\end{lstlisting}

Invece di tentare manipolazioni testuali grezze, la funzione delega immediatamente
il lavoro pesante alla funzione \texttt{apply\_and\_write()} del modulo \texttt{ast\_applier.py},
il cuore della manipolazione AST/CST basata su Tree-sitter. Un dettaglio
di immenso valore è il ritorno del diff unificato al
modello (\texttt{"[SUCCESS] Patch applied successfully... Diff: ..."}). Questo diff non
viene usato per applicare la modifica, ma assume una funzione
puramente diagnostica: offre al modello una conferma visiva esplicita di
ciò che è stato alterato nel file. Qualora l'agente noti
che la sostituzione ha accidentalmente eliminato righe cruciali non pertinenti
al bug, può avvedersene immediatamente ancor prima di tentare la
compilazione, migliorando le sue capacità di auto-correzione.

\newpage
\subsubsection{\texttt{compile\_check} e \texttt{run\_tests}: Gli Oracoli di Validazione}
\label{subsubsec:3.4.4.5}
Gli ultimi due strumenti del toolkit, \texttt{compile\_check} e \texttt{run\_tests},
fungono rispettivamente da oracolo sintattico e oracolo semantico, guidando le
fasi \texttt{COMPILE} e \texttt{TEST} della Macchina a Stati Finiti.
Per garantire un forte isolamento architetturale e una solida tolleranza
agli errori (timeout, loop infiniti, problemi di dipendenze), entrambi gli
strumenti non eseguono comandi shell diretti, ma delegano integralmente l'esecuzione
al sandbox di valutazione implementato in \texttt{sandbox\_evaluator.py}.

Nello specifico, \texttt{compile\_check} si affida alla funzione \texttt{compile\_patched\_source()}. Il
suo output (l'eventuale errore del compilatore \texttt{javac}) viene accuratamente troncato
a 3000 caratteri. Questo espediente taglia via la verbosità a
cascata tipica del compilatore, restituendo al modello solamente l'inizio del
messaggio, il quale ospita la radice causale dell'errore primario.

Infine, \texttt{run\_tests} innesca la funzione \texttt{evaluate()}, che si occupa
di rieseguire la suite JUnit verificando la regressione. Il tool
elabora l'output del test runner distillando un feedback semanticamente ricco
che si biforca in tre direzioni: restituisce \texttt{PASS} se
il comportamento è corretto, \texttt{COMPILE\_ERROR} se emergono disallineamenti di compilazione
non intercettati al passo precedente, o \texttt{TEST\_FAIL} allegando gli stack
trace. Questo responso dettagliato fornisce all'agente le coordinate necessarie per
riconsiderare, laddove serva, la logica semantica della sua patch.

\subsection{Riparazione Strutturale via Tree-sitter: CST vs AST}
\label{subsec:3.4.5}
L'approccio alla modifica del codice sorgente rappresenta uno degli snodi 
architetturali più delicati nella progettazione diun sistema di Automated 
Program Repair \cite{huang2024evolving}. Tradurre un'intenzione correttiva 
in una mutazione fisica del file richiede un meccanismo che garantisca non 
solo l'accuratezza della modifica, ma anche la validità formale dell'artefatto 
risultante. Per soddisfare i severi requisiti di robustezza di\texttt{HybridRepair}, 
l'architettura adotta la manipolazione diretta del \textit{ConcreteSyntax Tree}
avvalendosi della libreria Tree-sitter, distaccandosi nettamente dai paradigmi testuali 
classici.
\subsubsection{I Limiti Fondamentali degli Approcci Testuali}
\label{subsubsec:3.4.5.1}
Prima di esplorare le specificità tecniche di Tree-sitter,è imperativo 
analizzare criticamente le ragioni per cuigli approcci tradizionali, 
manipolazione tramite espressioni regolari(regex), diff unificati e operatori di mutazione, 
risultano inadeguati per un sistema APR di alta affidabilità.

\paragraph{Il fallimento delle espressioni regolari e il problema del bilanciamento}\mbox{}\\
Le espressioni regolari operano analizzando flussi monodimensionali di caratteri. 
Questo approccio si scontra frontalmente con la natura gerarchica e 
ricorsiva del codice sorgente Java. Un costrutto come un metodo non è una semplice sequenza lineare,
 ma una struttura annidata che può includere blocchi condizionali \texttt{if/else}, cicli 
 \texttt{for/while}, blocchi \texttt{try/catch/finally}, oltre a costrutti complessi come 
 classi anonime o espressioni lambda. Ciascuno di questi elementi introduce nuovi livelli di 
 parentesi graffe che devono essere rigorosamente bilanciati. Dal punto di vista della teoria dei 
 linguaggi formali, il problema del bilanciamento delle parentesi appartiene alla classe dei linguaggi
  liberi dal contesto (\textit{context-free}), mentre le espressioni regolari possono descrivere
   unicamente linguaggi regolari \cite{aho2006compilers}. Una regex semplicistica 
   (come \verb|\w+\s*$[^)]*$\s*{[^}]*}|) è ingrado di catturare solo metodi piatti, 
   fallendo inesorabilmente di fronte al primo blocco condizionale annidato. Storicamente,
   la prima iterazione architetturale (v1) di \texttt{HybridRepair} tentava di arginare questa 
   limitazione combinando l'uso di regex con contatori manuali di parentesi graffe (\texttt{\_count\_braces()}). 
   Tuttavia, questo approccio euristico scatenava il cosiddetto ``problema P1'':la generazione di patch contenenti 
   parentesi sbilanciate o dichiarazioni di metodi frammentate o duplicate, costringendo il sistema a scartare un 
   elevato numero di tentativi validi.

\paragraph{Il fallimento dei diff unificati nei sistemi multi-tentativo}
Il formato \textit{unidiff} (standardizzato in strumenti come \texttt{git diff} e adottato 
da vecchi sistemi APR) codifica una modifica definendo un blocco testuale (l'\textit{hunk}) 
ancorato a specifiche righe di contesto preesistenti. Questo modello si fonda su un'assunzione
 di immutabilità del contesto: le righe circostanti la modifica devono coincidere in modo esatto
  con quelle del file bersaglio. In un agente iterativo guidato da un LLM, questa assunzione crolla miseramente. 
  L'agente esplora molteplici variazioni, e i diff generati dal modello spesso fanno riferimento al codice 
  sorgente fallato originale (fornito nel prompt iniziale). Tuttavia, al procedere dei round esplorativi,
  il file bersaglio può accumulare piccole variazioni o trovarsi in uno stato transitorio alterato. 
  Il disallineamento posizionale che ne consegue causa il rigetto del diff in fase di applicazione, 
  scaturendo in un falso negativo: la logica della patch potrebbe essere brillante e corretta, ma il 
  suo veicolo testuale (il diff) ne impedisce la materializzazione \cite{jimenez2024sweagent, xia2023chatrepair}.

  \paragraph{Il fallimento dei mutanti e l'overfitting}L'ultimo approccio tradizionale è quello basato sui 
  mutanti. Questi sistemi alterano l'AST manipolando schemi predefiniti 
  (operatori di mutazione), ad esempio forzando una condizione a \texttt{true}, sostituendo un operatore relazionale
   o inserendo controlli di nullità (\textit{null-checks}). Questa strategia soffre di un doppio limite. 
   In primo luogo, lo spazio esplorativo è confinato al ristretto set degli operatori implementati: se la 
   risoluzione del bug richiede la stesura di un'istruzione logica non codificata da un mutante predefinito, 
   la riparazione è matematicamente impossibile. In secondo luogo, e in maniera ancora più grave, i mutanti 
   inducono un massiccio \textit{overfitting} (sovradattamento). Le mutazioni casuali tendono a generare 
   patch che bypassano il caso di test fallito in modo parziale o accidentale, alterando o degradando 
   silenziosamente comportamenti del programma per input non coperti dai test. Ricerche empiriche dimostrano 
   che il tasso di \textit{overfitting} per alcuni di questi sistemi può superare il 90\% delle patch giudicate plausibili \cite{qi2015analysis, huang2024evolving}.

\subsubsection{Introduzione a Tree-sitter: il Parser Incrementale ad Alta Fedeltà}
\label{subsubsec:3.4.5.2}
Per superare le fragilità  degli approcci testuali,
\texttt{HybridRepair} adotta Tree-sitter, una libreria di parsing incrementale
e open-source sviluppata originariamente da GitHub. A differenza
dei parser canonici integrati nei compilatori Java (come
l'infrastruttura ECJ o \texttt{javac}), Tree-sitter è spinto da
una grammatica GLR (\textit{Generalized Left-to-Right Rightmost}).

Il vantaggio predominante di un parser GLR risiede
nella sua resilienza. Nei tradizionali parser di classe
LL(k) o LR(k), l'incontro di una deviazione sintattica
innesca un errore fatale, causando l'interruzione immediata dell'analisi
e la distruzione dell'albero parziale. Tree-sitter, invece, gestisce
le anomalie sintattiche incapsulandole all'interno di speciali nodi
\texttt{ERROR} nel suo albero, portando a termine il
parsing dell'intero documento. Questa capacità è di importanza
critica nel dominio dell'APR, ove il file sorgente
sottoposto ad analisi è, per definizione, difettoso e
potrebbe già presentare lievi imperfezioni sintattiche.

Dal punto di vista dell'ingegneria del software, l'integrazione
della libreria nativa (scritta in C) nell'ecosistema Python
di \texttt{HybridRepair} richiede una specifica gestione delle risorse.
Per abbattere il costo computazionale, il modulo implementa
un pattern architetturale noto come \textit{singleton lazy}. Di
seguito il frammento di codice Python incaricato di
questa orchestrazione:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:ensure_tree_sitter}]
def _ensure_tree_sitter():
    """Inizializzazione lazy del parser Tree-sitter come singleton."""
    global _TS_AVAILABLE, _JAVA_LANGUAGE, _PARSER
    
    if not _TS_AVAILABLE:
        from tree_sitter import Language, Parser
        import tree_sitter_java
        
        # Caricamento della grammatica compilata nativa
        _JAVA_LANGUAGE = Language(tree_sitter_java.language(), 'java')
        _PARSER = Parser()
        _PARSER.set_language(_JAVA_LANGUAGE)
        _TS_AVAILABLE = True
        
    return _PARSER
\end{lstlisting}

Il design pattern \textit{lazy singleton} interviene su un
collo di bottiglia fondamentale: l'inizializzazione da zero di
Tree-sitter (che prevede il caricamento a runtime della
grammatica pre-compilata tramite binding C) consuma svariate decine
di millisecondi. Al contrario, l'atto di analizzare e
derivare l'albero di un file (il parsing incrementale)
è estremamente reattivo e richiede solo una manciata
di millisecondi. Ritardando l'istanza al momento del primo
utilizzo e condividendo l'oggetto globale \texttt{\_PARSER} in memoria
per tutte le operazioni successive, il sistema previene
ritardi latenti deleteri durante l'esecuzione batch della suite
di riparazione. Il binding Python espone un puntatore
nativo, avvolto nell'oggetto \texttt{Language}, istruendo il parser a
operare secondo il dialetto specifico di Java.

\subsubsection{La Distinzione Cruciale: AST del Compilatore vs CST di Tree-sitter}
\label{subsubsec:3.4.5.3}
Un errore accademico comune è quello di interscambiare
i concetti di AST e CST. Comprendere il
salto qualitativo offerto da Tree-sitter richiede l'analisi della
dicotomia profonda tra l'astrazione semantica (AST) e la
fedeltà lessicale (CST).

\paragraph{L'Astrazione Semantica dell'AST del Compilatore}
Quando un compilatore convenzionale come \texttt{javac} ispeziona il
codice, il suo obiettivo ultimo è tradurre le
istruzioni in bytecode efficiente. Ne consegue che la
sua struttura ad albero, l'AST (\textit{Abstract Syntax Tree}),
si libera aggressivamente di tutti gli elementi superflui
che non impattano l'esecuzione del programma. Un AST
omette del tutto i commenti (siano essi \textit{block}
o \textit{line-comment}), ignora gli spazi bianchi e l'indentazione
visiva, rimuove il bilanciamento ridondante delle parentesi algebriche,
astrae i punti e virgola, e normalizza i
tipi letterali. Mentre questa spietata astrazione è inestimabile
per la compilazione, si rivela distruttiva per l'ingegneria
del software orientata alle patch. Se un agente
modificasse un nodo su un AST compilativo puro
e in seguito ritraducesse l'intero albero in codice
sorgente (processo di \textit{pretty-printing} o \textit{unparsing}), l'intero file
verrebbe ricostruito. Questa ricostruzione disgregherebbe irrimediabilmente l'indentazione e
lo stile originari adottati dagli ingegneri, riversando
modifiche estetiche su centinaia di righe non pertinenti
e rendendo impossibile la validazione del diff.

\paragraph{La Fedeltà Lessicale del CST di Tree-sitter}
In totale contrapposizione, Tree-sitter orchestra un Concrete Syntax
Tree (CST). Questa struttura non scarta nulla, vantando
una fedeltà lessicale \textit{pixel-perfect}. Ogni singolo commento, carattere
di spaziatura invisibile, ritorno a capo, annotazione e
parentesi trova il suo posto come nodo fisico
nell'albero. Il pregio definitivo del CST si
materializza negli attributi di posizionamento: ogni nodo trasporta
con sé uno \texttt{start\_byte} e un \texttt{end\_byte}, che
indicano gli offset precisi al byte all'interno del
flusso del file originale.

La rappresentazione ad albero sottostante illustra un frammento
minimale del CST restituito da Tree-sitter per una
dichiarazione di metodo Java:

\begin{verbatim}
method_declaration [byte: 0..46]
  modifiers: modifiers [byte: 0..6]
    public [byte: 0..6]
  type: void_type [byte: 7..11]
  name: identifier [byte: 12..16] "test"
  parameters: formal_parameters [byte: 16..18]
    ( [byte: 16..17]
    ) [byte: 17..18]
  body: block [byte: 19..46]
    { [byte: 19..20]
      ...
    } [byte: 45..46]
\end{verbatim}

Grazie agli indici di ancoraggio (es. \texttt{[byte: 0..46]}),
il sistema \texttt{HybridRepair} può estrarre, rimpiazzare o iniettare
blocchi logici operando unicamente in aritmetica sui byte,
con la certezza assoluta che lo \textit{slice} prelevato
in \texttt{source[node.start\_byte:node.end\_byte]} rappresenterà infallibilmente il testo fedele per
come è stato redatto nel sorgente originale, inclusivo
di tabulazioni e punteggiatura.

\subsubsection{Il Vocabolario dei Nodi Tree-sitter per Java}
\label{subsubsec:3.4.5.4}
La grammatica formale di \texttt{tree-sitter-java} è notevolmente vasta
e conta oltre 100 tipologie differenti di nodi
per descrivere ogni sfumatura del linguaggio. Nelle procedure
di sostituzione e astrazione intraprese da \texttt{HybridRepair}, vengono
selezionati in modo prevalente nodi in grado di
fornire i confini per le macro-strutture del codice.
Di seguito è riportata una tabella riassuntiva dei
principali nodi rilevanti:

\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:treesitter_nodes}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\textbf{Tipo nodo} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Campo figlio rilevante} \\
\midrule
\texttt{method\_declaration} & Dichiarazione di metodo & \texttt{name} (\texttt{identifier}), \texttt{body} (\texttt{block}) \\
\texttt{constructor\_declaration} & Dichiarazione di costruttore & \texttt{name} (\texttt{identifier}), \texttt{body} (\texttt{block}) \\
\texttt{field\_declaration} & Campo di classe & \texttt{type}, \texttt{declarator} \\
\texttt{local\_variable\_declaration} & Variabile locale & \texttt{type}, \texttt{declarator} \\
\texttt{formal\_parameter} & Parametro formale di metodo & \texttt{type}, \texttt{name} \\
\texttt{class\_declaration} & Dichiarazione di classe & \texttt{name}, \texttt{body} \\
\texttt{block} & Blocco di istruzioni & child nodes \\
\texttt{identifier} & Identificatore testuale Java & (testo del nodo) \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

Questi nodi costituiscono il vocabolario attraverso cui il
sistema si orienta all'interno del file. A titolo
puramente illustrativo del modo in cui questi costrutti
informativi vengono impiegati dalla logica di riparazione di
\texttt{ast\_applier.py}, il seguente frammento espone l'approccio standard di
ispezione iterativa (tramite esplorazione a profondità DFS) per
localizzare il nodo esatto di un metodo target:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:find_method_by_name_intro}]
def _find_method_by_name(root_node, target_name):
    """Ricerca iterativa DFS del metodo target all'interno del CST."""
    stack = [root_node]
    
    while stack:
        node = stack.pop()
        
        # Intercettazione dichiarazioni di metodo o costruttore
        if node.type in ['method_declaration', 'constructor_declaration']:
            # Estrazione sicura del figlio denominato 'name'
            name_node = node.child_by_field_name('name')
            if name_node and name_node.text.decode('utf8') == target_name:
                return node
                
        # Aggiunta iterativa dei figli (in ordine decrescente 
        # per emulare una corretta visita left-to-right)
        for child in reversed(node.children):
            stack.append(child)
            
    return None
\end{lstlisting}

In questo breve passaggio algoritmico, il sistema naviga
fluidamente la gerarchia del CST, ispezionando unicamente i
nodi del tipo \texttt{method\_declaration} e \texttt{constructor\_dec\\laration} estratti dal
vocabolario, estraendo dal campo nominativo \texttt{name} (che corrisponde
all'\texttt{identifier} del metodo) il testo per il confronto
e ottenendo, infine, il nodo risolto portatore dei
corretti \textit{byte offset} su cui l'agente applicherà la
propria manipolazione strutturale.
\newpage
\subsection{Precisione Chirurgica e Modifiche Posizionali}
\label{subsec:3.4.6}
Il modulo \texttt{patch\_agent/ast\_applier.py} implementa il meccanismo centrale della
riparazione strutturale all'interno dell'ecosistema \texttt{HybridRepair}. La sua funzione
principale, \texttt{apply\_method\_replacement()}, ha il compito di concretizzare la
sostituzione posizionalmente precisa di un metodo nel sorgente Java.
Questa delicata operazione si articola in tre passaggi sequenziali:
il parsing del file attraverso Tree-sitter, la localizzazione inequivocabile
del nodo corrispondente al metodo target, e infine la
sostituzione del relativo span di testo. 

\subsubsection{L'Inizializzazione Lazy del Parser: \texttt{\_ensure\_tree\_sitter()}}
\label{subsubsec:3.4.6.1}
Il primo passo per poter operare sul codice è
l'istanza del parser. Come precedentemente introdotto, l'inizializzazione della libreria
avviene tramite la funzione \texttt{\_ensure\_tree\_s\\itter()}. Questa funzione non è
isolata, ma è condivisa in modo architetturalmente trasversale tra
i moduli \texttt{ast\_applier.py} (responsabile della riparazione) e \texttt{prolog\_groundi\\ng.py} (che
se ne avvale per la risoluzione dei tipi durante
la fase di \textit{grounding}). La condivisione sicura del singleton
del parser si basa sulle proprietà del sistema di
import di Python: le variabili globali del modulo, venendo
caricate una sola volta per processo, garantiscono che l'istanza
di Tree-sitter sia unica e condivisa in memoria tra
tutti gli importatori, abbattendo drasticamente i tempi di esecuzione
globale.

\subsubsection{La Funzione di Parsing: \texttt{\_parse\_java()}}
\label{subsubsec:3.4.6.2}
Una volta ottenuto il parser, il testo sorgente deve
essere analizzato per generare il \textit{Concrete Syntax Tree} (CST).
Questa operazione è delegata alla funzione \texttt{\_parse\_java()}, la quale
introduce un passaggio di codifica di fondamentale importanza:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:parse_java}]
def _parse_java(source_code: str):
    """Esegue il parsing del codice sorgente gestendo rigorosamente i byte."""
    parser = _ensure_tree_sitter()
    
    # Passaggio critico: codifica in bytes UTF-8
    source_bytes = source_code.encode('utf-8')
    
    # Generazione dell'albero sintattico
    tree = parser.parse(source_bytes)
    
    return tree, source_bytes
\end{lstlisting}

Il dettaglio implementativo critico visibile in questa funzione è
l'esplicita conversione della stringa Python in una sequenza di
byte tramite la codifica UTF-8 (\texttt{source\_code.en\\code('utf-8')}) prima di
invocare \texttt{parser.parse()}. Questa necessità deriva dall'architettura interna di
Tree-sitter, il quale opera esclusivamente nello spazio dei byte.
Di conseguenza, gli attributi posizionali restituiti dai nodi (come
\texttt{start\_byte} ed \texttt{end\_byte}) rappresentano offset in byte all'interno del
buffer codificato, non offset in caratteri Unicode. Mentre per
i file Java che contengono unicamente caratteri ASCII il
\textit{byte offset} e il \textit{character offset} coincidono perfettamente, la
situazione cambia radicalmente in presenza di stringhe o commenti
in lingue non-ASCII. Nei progetti internazionali, inclusi diversi applicativi
del dataset Defects4J sviluppati in Europa o in Asia,
l'utilizzo accidentale di \textit{character offset} provocherebbe disallineamenti silenti ma
letali durante la manipolazione, corrompendo la patch. Pertanto, operare
al livello dei byte UTF-8 è essenziale per la
sicurezza e la precisione dell'intero processo.

\subsubsection{La Strategia di Sostituzione via AST: \texttt{\_replace\_via\_ast()}}
\label{subsubsec:3.4.6.3}
Questa sezione descrive il cuore nevralgico del meccanismo di
riparazione strutturale. Una volta che il parser ha identificato
le coordinate esatte del metodo all'interno dell'albero, la sostituzione
fisica del codice viene eseguita dalla funzione \texttt{\_replace\_via\_ast()},
il cui codice è riportato di seguito:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:replace_via_ast}]
def _replace_via_ast(source_bytes: bytes, method_node, new_body_indented: str) -> bytes:
    """Esegue la sostituzione chirurgica sfruttando gli offset di Tree-sitter."""
    
    # Estrazione degli offset posizionali dal nodo
    start_byte = method_node.start_byte
    end_byte = method_node.end_byte
    
    # Codifica della patch generata dall'LLM
    new_body_bytes = new_body_indented.encode('utf-8')
    
    # Slicing posizionale e concatenazione
    patched_bytes = source_bytes[:start_byte] + new_body_bytes + source_bytes[end_byte:]
    
    return patched_bytes
\end{lstlisting}

La robustezza di questa funzione risiedono
nell'operazione di slicing e concatenazione \texttt{source\_bytes[:start\_byte] + new\_body\_bytes + source\_bytes[end\_byte:]}.
Analizziamo riga per riga la semantica di questa espressione:

\begin{description}
    \item[\texttt{source\_bytes[:start\_byte]}:] Questa porzione estrae in modo sicuro tutto il
    codice sorgente originale che precede esattamente il primo byte
    del metodo da sostituire, conservando intatti package, import, dichiarazioni
    di classe e metodi precedenti.
    
    \item[\texttt{new\_body\_bytes}:] Questa è la nuova implementazione corretta del metodo,
    generata dall'agente LLM e precedentemente re-indentata e codificata in
    UTF-8.
    
    \item[\texttt{source\_bytes[end\_byte:]}:] Questa istruzione recupera dal buffer originario tutto ciò
    che segue l'ultimo byte del metodo bersaglio (inclusa la
    parentesi graffa di chiusura della classe o i metodi
    successivi), completando il file.
\end{description}

L'affidabilità inossidabile di questa operazione è garantita da una
proprietà fondamentale di Tree-sitter: gli attributi \texttt{start\_byte} ed \texttt{end\_byte}
delineano in maniera assolutamente esatta e priva di ambiguità
posizionale l'intervallo del file sorgente originale di competenza del
nodo. Da questa meccanica deriva un teorema pratico di
correttezza sintattica per costruzione. La proprietà formale asserisce che:
se il file \texttt{source\_bytes} originale è sintatticamente valido, se
\texttt{new\_body\_indented} è a sua volta un metodo sintatticamente valido
con il medesimo identificatore, e se \texttt{method\_node} inquadra correttamente
le coordinate nel CST, allora l'output \texttt{patched\_bytes} risultante è
matematicamente garantito essere un file Java sintatticamente integro. A
differenza degli approcci testuali basati su diff o regex,
dove la validità del risultato è precaria e dipendente
dalla forma esteriore del testo, qui la correttezza non
è una scommessa statistica, ma una conseguenza diretta della
struttura formale della manipolazione posizionale. Eventuali errori logici o
semantici residui nella patch verranno poi demandati e intercettati
dal compilatore nella successiva fase \texttt{COMPILE}.

\subsubsection{Il Rilevamento del Metodo Target: \texttt{\_find\_method\_by\_name()}}
\label{subsubsec:3.4.6.4}
Per poter alimentare la funzione di sostituzione posizionale con
il nodo corretto, il sistema deve prima localizzarlo all'interno
del CST. Questa ricerca è implementata dalla funzione \texttt{\_find\_method\_by\_name()},
che incorpora una logica complessa per gestire gerarchie profonde
e risolvere ambiguità:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:find_method_advanced}]
def _find_method_by_name(root_node, target_name: str, target_line: int = None):
    """Ricerca iterativa DFS del metodo target con disambiguazione degli overload."""
    stack = [root_node]
    candidate_nodes = []
    
    while stack:
        node = stack.pop()
        
        # Identificazione di metodi o costruttori
        if node.type in ['method_declaration', 'constructor_declaration']:
            name_node = node.child_by_field_name('name')
            if name_node and name_node.text.decode('utf-8') == target_name:
                candidate_nodes.append(node)
                
        # Inserimento inverso dei figli per preservare la visita left-to-right
        for child in reversed(node.children):
            stack.append(child)
            
    # Disambiguazione in presenza di overload multipli
    if target_line is not None and len(candidate_nodes) > 1:
        for node in candidate_nodes:
            # Tree-sitter restituisce righe zero-indexed, aggiungiamo 1
            start_row = node.start_point + 1
            end_row = node.end_point + 1
            
            # Verifica se la linea difettosa ricade nei confini del metodo
            if start_row <= target_line <= end_row:
                return node
                
    return candidate_nodes if candidate_nodes else None
\end{lstlisting}

Ingegneristicamente, due aspetti di questa implementazione spiccano per importanza.
In primo luogo, l'esplorazione del CST avviene tramite un
algoritmo \textit{Depth-First Search} (DFS) rigorosamente iterativo, supportato da uno
stack esplicito, ripudiando il più canonico approccio ricorsivo. Questa
è una scelta mirata alla robustezza strutturale, resa necessaria
dalle caratteristiche dei file Java di livello \textit{enterprise}. Nei
progetti industriali, l'annidamento sintattico può raggiungere profondità estreme (ad
esempio, a causa di classi anonime intrecciate con blocchi
\texttt{try/catch/finally} e iterazioni annidate). Un DFS ricorsivo rischierebbe di
superare rapidamente il limite prefissato dello stack di chiamate
del runtime Python (tipicamente limitato a 1000 frame), scatenando
un fatale \texttt{RecursionError}. Lo stack iterativo, gestito dinamicamente nell'heap
di memoria, immunizza l'algoritmo da questa specifica vulnerabilità.

In secondo luogo, la funzione implementa un meccanismo
di disambiguazione guidato dal parametro \texttt{target\_line}. Nel vasto ecosistema
di Defects4J, classi cardine come \texttt{DatasetUtilities} (nel progetto JFreeChart)
o \texttt{StringUtils} (in Apache Commons Lang) presentano frequentemente dozzine
di metodi sovraccaricati (\textit{overload}), recanti il medesimo nome identificativo
ma differenti firme e comportamenti. Se il sistema rintracciasse
semplicemente il nome (ottenendo molteplici nodi candidati in \texttt{candidate\_nodes}),
si affiderebbe al caso applicando la patch al primo
della lista. Ricevendo la \texttt{target\_line}, che il \texttt{PatchAgent}
propaga attingendo alle informazioni di \texttt{FaultLocation} presenti nel \texttt{FaultReport},
 l'algoritmo confronta questa coordinata con il \textit{bounding box}
di ogni metodo candidato (\texttt{start\_point} ed \texttt{end\_point}). Solo il
nodo che abbraccia fisicamente la riga difettosa viene selezionato,
risolvendo in modo univoco l'ambiguità degli overload
multipli.

\subsubsection{La Preservazione dell'Indentazione: \texttt{\_detect\_indentation()} e \texttt{\_reindent()}}
\label{subsubsec:3.4.6.5}
La preservazione dello stile di indentazione originale del codice
 costituisce un
requisito funzionale critico per la correttezza pratica del sistema.
Se il \texttt{PatchAgent} iniettasse un metodo generato dall'LLM con
un'indentazione discorde rispetto a quella del file target, il
sistema produrrebbe un diff ``inquinato'', in cui ogni singola
riga del metodo risulterebbe modificata a causa delle discrepanze
negli spazi bianchi, e non solo le righe che
hanno effettivamente subito un'alterazione logica. Questo disallineamento renderebbe la
patch estremamente difficile da revisionare per un operatore umano
e aumenterebbe drasticamente la probabilità di introdurre \textit{whitespace-related compilation
errors}, specialmente in sistemi di \textit{Continuous Integration} (CI) che
impongono regole di stile stringenti (come Checkstyle).

Per scongiurare questo problema, il sistema implementa due funzioni
dedicate: \texttt{\_detect\_\\indentation()} per campionare lo stile originario e \texttt{\_reindent()}
per applicarlo dinamicamente al codice generato.

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:detect_indentation}]
def _detect_indentation(source_code: str) -> str:
    """Rileva l'indentazione del prefisso della prima riga utile."""
    first_line = source_code.split('\n')[0]
    # Estrazione del prefisso composto esclusivamente da spazi o tab
    indentation_len = len(first_line) - len(first_line.lstrip())
    return first_line[:indentation_len]
\end{lstlisting}

La funzione \texttt{\_detect\_indentation()} si occupa di estrarre il prefisso
esatto (spazi bianchi ASCII o tabulazioni) della prima riga
del metodo originale nel file target. Nel dataset Defects4J,
le convenzioni stilistiche presentano un'elevata variabilità: progetti come JFreeChart
adottano rigorosamente 4 spazi, alcuni sottoprogetti di Apache Commons
privilegiano le tabulazioni, mentre Closure Compiler impiega tipicamente 2
spazi. Il rilevamento dinamico svincola il sistema dalla necessità
di conoscere a priori le policy del progetto bersaglio.

Una volta estratto il prefisso, il codice sostitutivo fornito
dall'agente deve essere riallineato tramite \texttt{\_reindent()}:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:reindent}]
def _reindent(new_body: str, target_indent: str) -> str:
    """Applica una trasformazione di indentazione relativa al nuovo corpo del metodo."""
    lines = new_body.split('\n')
    if not lines:
        return new_body
        
    # Calcolo dell'indentazione base (livello esterno) del codice LLM
    base_indent_len = len(lines[0]) - len(lines[0].lstrip())
    base_indent = lines[0][:base_indent_len]
    
    reindented_lines = []
    for line in lines:
        # Gestione esplicita delle righe vuote
        if not line.strip():
            reindented_lines.append("")
            continue
            
        # Trasformazione relativa: sostituisce l'indentazione base con quella target
        if line.startswith(base_indent):
            reindented_lines.append(target_indent + line[base_indent_len:])
        else:
            reindented_lines.append(target_indent + line.lstrip())
            
    return '\n'.join(reindented_lines)
\end{lstlisting}

Un aspetto fondamentale è la differenza tra un'imposizione
di indentazione assoluta e la trasformazione di indentazione relativa
qui implementata. Un approccio assoluto appiattirebbe forzatamente ogni riga
a un margine fisso, distruggendo la struttura visiva del
codice. L'algoritmo relativo, invece, calcola il delta tra l'indentazione
esterna del codice generato dall'LLM e il \texttt{target\_indent} prelevato
dal file fisico; questa differenza viene poi applicata uniformemente
a ogni riga. In questo modo, l'indentazione interna del
metodo, ovvero i delicati livelli di annidamento relativi
di blocchi \texttt{if}, cicli \texttt{for} e costrutti \texttt{try/catch},
viene perfettamente preservata, traslando semplicemente l'intero blocco logico al
livello di rientro corretto del file ospite. Da notare
anche la gestione esplicita delle righe vuote (\texttt{if not line.strip()}).
Questa riga di codice è necessaria per preservare intatte
le spaziature verticali di separazione logica introdotte all'interno del
metodo, che nei linguaggi ad alta leggibilità come Java
costituiscono convenzioni visive fondamentali per la manutenibilità.

\subsubsection{Il Calcolo del Diff Unificato}
\label{subsubsec:3.4.6.6}
Sebbene il sistema abbia definitivamente abbandonato i diff come
veicolo per applicare la modifica, il formato \textit{unidiff} mantiene
un ruolo di primaria importanza a livello diagnostico.

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:compute_diff}]
def _compute_diff(original: str, patched: str, filename: str) -> str:
    """Genera un diff unificato diagnostico post-applicazione."""
    import difflib
    
    original_lines = original.splitlines(keepends=True)
    patched_lines = patched.splitlines(keepends=True)
    
    # Parametro n=3 per rispettare lo standard delle righe di contesto
    diff = difflib.unified_diff(
        original_lines, patched_lines,
        fromfile=filename, tofile=filename, n=3
    )
    return "".join(diff)
\end{lstlisting}

La funzione \texttt{\_compute\_diff()} viene rigorosamente invocata solo dopo l'applicazione
della patch tramite Tree-sitter, assumendo un valore puramente diagnostico
e visivo per il modello linguistico. Il risultato non
viene mai utilizzato per alterare il file sorgente; al
contrario, viene formattato e restituito all'agente LLM come feedback
di conferma (\texttt{"[SUCCESS] Patch applied successfully ... Diff: ..."})
per permettergli di validare visivamente l'impatto della sua azione.
Il parametro \texttt{n=3} ricalca deliberatamente la convenzione standard di
\texttt{git diff} per le righe di contesto: valori superiori
aumenterebbero la leggibilità a uso umano, ma si tradurrebbero
in stringhe troppo verbose che consumerebbero inutilmente il budget
di token contestuali (\textit{token budget}) della finestra di memoria
dell'LLM.

\subsubsection{La Strategia di Fallback Graduale}
\label{subsubsec:3.4.6.7}
L'orchestrazione finale del processo di sostituzione strutturale è racchiusa
nel metodo \texttt{apply\_method\_replacement()}. Questa funzione si fa carico di
integrare il parsing, l'indentazione, la manipolazione dell'AST e la
generazione del diff in un'unica interfaccia robusta per il
\texttt{PatchAgent}.

Per garantire la massima resilienza, specialmente considerando l'eterogeneità di
ambienti in cui il software potrebbe essere eseguito, il
metodo implementa una strategia di fallback graduale a
due livelli:

\newpage
\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:apply_method_replacement}]
def apply_method_replacement(file_path: Path, method_name: str, new_body: str, target_line: int = None) -> tuple[bool, str]:
    """Applica la sostituzione del metodo tramite una strategia di fallback graduale."""
    original_source = file_path.read_text(encoding='utf-8')
    
    # 1. Preservazione stile
    target_indent = _detect_indentation(original_source)
    new_body_indented = _reindent(new_body, target_indent)
    
    # 2. LIVELLO PRIMARIO: Manipolazione AST via Tree-sitter
    try:
        tree, source_bytes = _parse_java(original_source)
        method_node = _find_method_by_name(tree.root_node, method_name, target_line)
        
        if method_node:
            patched_bytes = _replace_via_ast(source_bytes, method_node, new_body_indented)
            patched_source = patched_bytes.decode('utf-8')
            
            file_path.write_text(patched_source, encoding='utf-8')
            diff = _compute_diff(original_source, patched_source, file_path.name)
            return True, f"[SUCCESS] Patch applied successfully.\nDiff:\n{diff}"
    except Exception as e:
        # Errore non fatale, si procede al livello di fallback
        pass

    # 3. LIVELLO SECONDARIO: Fallback Regex
    try:
        # L'approccio regex richiede obbligatoriamente il target_line
        patched_source = _apply_regex_fallback(original_source, method_name, new_body_indented, target_line)
        
        if patched_source:
            file_path.write_text(patched_source, encoding='utf-8')
            diff = _compute_diff(original_source, patched_source, file_path.name)
            return True, f"[WARNING] Patch applied via Regex fallback.\nDiff:\n{diff}"
    except Exception as e:
        pass
        
    # 4. LIVELLO FINALE: Fallimento Graceful
    return False, "[FAILED] Failed to apply patch: method boundaries not found or parsing failed."
\end{lstlisting}

Questa ridondanza architetturale definisce un ordine di priorità strettamente
decrescente in termini di affidabilità. Il Livello Primario tenta
sistematicamente la sostituzione via Tree-sitter AST, che garantisce la
correttezza sintattica per costruzione, la gestione nativa degli overload
e la compatibilità con annotazioni e gerarchie di annidamento
arbitrarie. Qualora il parsing dovesse fallire (circostanza rara, ma
possibile in caso di file sorgente severamente corrotto in
partenza) o l'infrastruttura binaria nativa in C della libreria
\texttt{tree-sitter-java} non risultasse accessibile nel sistema operativo in uso,
subentra il Livello Secondario. Questo si affida a un
approccio basato su espressioni regolari Il fallback regex opera
solo su file Java standard, richiede obbligatoriamente il parametro
\texttt{target\_line} e, seppur soggetto al rischio potenziale di sbilanciare
parentesi in metodi altamente complessi, offre una via di
fuga operazionale vitale in ambienti non standardizzati privi di
dipendenze binarie. 

Se anche l'estrazione testuale fallisce clamorosamente, il sistema invoca
il Fallimento Graceful. Invece di interrompere brutalmente l'esecuzione sollevando
un'eccezione non gestita a livello di thread che causerebbe
il crash dell'agente, il sistema restituisce in modo sicuro
una tupla di errore testuale. Questo messaggio negativo viene
iniettato nel contesto dell'LLM; l'agente riceve notifica del fallimento
materiale e può optare, nel round successivo, per un
approccio logico differente o fornire indizi addizionali per aiutare
il parser. Questa \textit{graceful degradation} è un principio cardine
dell'intera architettura, risultando imprescindibile per un sistema APR automatizzato
chiamato a processare batch massivi e ininterrotti di bug
profondamente eterogenei.

\subsection{Il Sandbox di Valutazione: \texttt{sandbox\_evaluator.py}}
\label{subsec:3.4.7}
Il modulo \texttt{services/sandbox\_evaluator.py} implementa il sandbox di valutazione,
l'ambiente isolato che fornisce all'agente i due oracoli deterministici
necessari per il ciclo della Macchina a Stati Finiti:
il compilatore Java (\texttt{javac}) e il framework di esecuzione
dei test (\texttt{org.junit.runner.JUnitCore}). In ambito di ingegneria del software
orientata alla sicurezza, il termine ``sandbox'' denota un rigoroso
isolamento operativo. Ogni singolo tentativo di riparazione agisce su
una copia fisica separata del codice sorgente, confinata in
una directory dedicata, per garantire che i fallimenti e
le mutazioni di un tentativo non inquinino lo stato
dei successivi, mantenendoli reciprocamente indipendenti.

\subsubsection{La Gestione del Classpath: \texttt{config.properties} e Glob Expansion}
\label{subsubsec:3.4.7.1}
Prima di poter compilare o eseguire il codice Java,
l'ambiente necessita di una corretta risoluzione delle dipendenze. Nel
dataset Defects4J, questa configurazione è memorizzata all'interno di un
file specifico, \texttt{config.properties}, presente nella directory radice di ogni
bug. L'estrazione e la risoluzione di questo classpath avvengono
tramite la funzione \texttt{\_read\_classpath()}:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:read_classpath}]
def _read_classpath(bug_dir: Path) -> str:
    """Estrae e risolve il classpath dal file config.properties."""
    config_path = bug_dir / "config.properties"
    
    # Estrazione della riga contenente class.path
    with open(config_path, 'r') as f:
        for line in f:
            if line.startswith("class.path="):
                raw_paths = line.strip().split("=")[3].split(":")
                break
                
    resolved_entries = []
    for entry in raw_paths:
        if '*' in entry:
            # Meccanismo di glob expansion per le wildcard
            base_dir = (bug_dir / entry).parent
            for jar_file in base_dir.glob("*.jar"):
                resolved_entries.append(str(jar_file.resolve()))
        else:
            # Risoluzione in percorso assoluto
            resolved_entries.append(str((bug_dir / entry).resolve()))
            
    return ":".join(resolved_entries)
\end{lstlisting}

Il file \texttt{config.properties} definisce il classpath utilizzando percorsi relativi alla
directory del bug, concatenandoli tipicamente in una forma del
tipo \texttt{class.path=../../lib/j\\unit-4.11.jar:../../lib/hamcrest-core-1.3.jar:...}. La funzione si occupa di ancorare
queste definizioni relative trasformandole in percorsi assoluti tramite l'invocazione
di \texttt{(bug\_dir / entry).resolve()}. Un aspetto architetturale di vitale importanza
è il supporto per la \textit{glob expansion}. Alcuni progetti
non elencano minuziosamente ogni singolo archivio JAR, ma utilizzano
sintassi con wildcard (come \texttt{../../lib/*}). Per intercettare questa notazione,
il codice verifica la presenza del carattere \texttt{*} e
innesca la libreria \texttt{glob}, iterando il filesystem per raccogliere
dinamicamente tutti gli archivi \texttt{.jar} presenti nella directory. Questo
meccanismo astratto assorbe con eleganza le marcate differenze strutturali
nella gestione delle dipendenze dei vari repository che compongono
Defects4J.

\subsubsection{La Compilazione Selettiva dei File Modificati}
\label{subsubsec:3.4.7.2}
La verifica sintattica del codice modificato richiede l'uso del
compilatore \texttt{javac}. Tuttavia, ricompilare un intero progetto enterprise (come
JFreeChart o Closure Compiler) per ogni singolo tentativo della
FSM richiederebbe interi minuti, rendendo proibitivi i tempi di
esecuzione del sistema. Il sandbox supera questa limitazione implementando
un approccio di compilazione selettiva:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:compile_patched_source}]
def _find_modified_files(original_dir: Path, patched_dir: Path) -> list[str]:
    """Identifica i file Java modificati tramite confronto byte-a-byte."""
    import filecmp
    comparison = filecmp.dircmp(original_dir, patched_dir)
    return [f for f in comparison.diff_files if f.endswith('.java')]

def compile_patched_source(patched_dir: Path, bug_dir: Path, classpath: str):
    """Compila selettivamente il file modificato tramite javac."""
    import subprocess
    
    modified_files = _find_modified_files(bug_dir, patched_dir)
    if not modified_files:
        return True, ""
        
    target_file = patched_dir / modified_files[0]
    
    cmd = [
        "javac",
        "-cp", classpath,
        "-sourcepath", str(patched_dir),
        "-nowarn",
        "-encoding", "UTF-8",
        str(target_file)
    ]
    
    result = subprocess.run(cmd, capture_output=True, text=True)
    return result.returncode == 0, result.stderr
\end{lstlisting}

La funzione sussidiaria \texttt{\_find\_modified\_files()} impiega il modulo \texttt{filecmp.dircmp()} per
operare un confronto byte-a-byte tra la directory originale e
il sandbox. Questa scelta è strategicamente superiore a un
banale controllo dei timestamp: la copia dei file tra
file system potrebbe inavvertitamente aggiornare i timestamp, innescando falsi
positivi, mentre il confronto binario estrae infallibilmente il solo
file che ha subito mutazioni da parte dell'LLM.

Una volta isolato il file (es. \texttt{PatchedClass.java}), viene invocato
il compilatore. Le opzioni passate a \texttt{javac} costituiscono il
fulcro concettuale di questa procedura. Il flag \texttt{-sourcepath} è
di importanza primordiale: esso istruisce il compilatore a risolvere
i riferimenti a classi non specificate sulla riga di
comando andandone a cercare i sorgenti all'interno della directory
radice indicata. Grazie a questo parametro, \texttt{javac} può compilare
unicamente la \texttt{PatchedClass.java} modificata, riuscendo contemporaneamente a risolvere i
riferimenti incrociati alle altre classi dello stesso package, scongiurando
i costi di una ricompilazione totale del progetto. Parimenti
cruciale è l'inclusione del flag \texttt{-nowarn}. Il codice legacy
abbonda di pratiche superate che generano avvisi (come \textit{deprecated
method calls} o \textit{unchecked assignments} sui generici). Questi messaggi non
indicano violazioni bloccanti e non interrompono la compilazione, ma,
se passati all'agente LLM, inquinerebbero il prompt con rumore
superfluo. Omettendoli, ci si assicura che il modello si
concentri esclusivamente sui veri errori sintattici.
\newpage
\subsubsection{L'Esecuzione JUnit e il Parsing dell'Output}
\label{subsubsec:3.4.7.3}
L'oracolo semantico finale del ciclo di riparazione è demandato
al collaudo della suite di test. Poiché il sistema
opera in totale automazione e disaccoppiamento dagli IDE grafici,
i test vengono innescati invocando \texttt{org.junit.runner.JUnitCore} in pura modalità
\textit{command-line}:

\begin{lstlisting}[language=Python,  label={lst:run_junit}]
def _run_junit(patched_dir: Path, classpath: str, test_classes: list[str]):
    """Esegue la suite JUnit in modalità command-line con limite temporale."""
    import subprocess
    
    cmd = [
        "java", 
        "-cp", classpath, 
        "org.junit.runner.JUnitCore"
    ] + test_classes
    
    # Timeout di 300 secondi per prevenire stalli
    return subprocess.run(cmd, capture_output=True, text=True, timeout=300)
\end{lstlisting}

In questa esecuzione, il parametro \texttt{timeout=300} svolge il ruolo
di scudo  contro un fenomeno  dell'Automated Program
Repair: le modifiche introdotte dall'agente, specialmente su bug legati
alla sincronizzazione multithreading o ai flussi di I/O, possono
accidentalmente generare deadlock o loop infiniti (\textit{infinite loops}) all'interno
dei test. Fissando un tempo limite di 5 minuti,
si impone un vincolo di sicurezza che previene il
blocco indefinito dell'intero processo di elaborazione batch.

Il runner JUnit standard in modalità CLI non restituisce
un log strutturato (come un XML), bensì riversa sullo
standard output un report testuale grezzo. Questo output deve
essere imperativamente analizzato per estrarre logiche diagnostiche avanzate. L'operazione
è affidata alla funzione \texttt{\_parse\_junit\_output()}:

\begin{lstlisting}[language=Python , label={lst:parse_junit_output}]
def _parse_junit_output(output: str, original_failing_tests: set):
    """Analizza l'output testuale JUnit ed estrae le metriche di progresso."""
    import re
    
    # Estrazione delle firme tramite espressione regolare
    failure_pattern = re.compile(r"\.E\s+([a-zA-Z0-9_]+)\(([a-zA-Z0-9_.]+)\)")
    
    current_failures = set()
    for match in failure_pattern.finditer(output):
        method_name, class_name = match.groups()
        current_failures.add(f"{class_name}::{method_name}")
        
    previously_failing = original_failing_tests
    still_failing = previously_failing.intersection(current_failures)
    
    # Metrica cruciale di parziale successo
    previously_failing_now_passing = previously_failing - still_failing
    
    return {
        "status": "PASS" if not current_failures and "OK (" in output else "TEST_FAIL",
        "failures": list(current_failures),
        "previously_failing_now_passing": list(previously_failing_now_passing)
    }
\end{lstlisting}

L'algoritmo impiega un'espressione regolare (\verb|\.E\s+...|) per ispezionare
il log testuale ed estrarre le firme esatte dei
test falliti (scorporando il nome del metodo da quello
della classe originaria). L'elenco ottenuto (\texttt{current\_failures}) viene incrociato dinamicamente
con l'\texttt{original\_failing\_tests} (la mappa dei fallimenti pre-patch contenuta nel
\texttt{FaultReport}) per ricavare l'attributo \texttt{previously\_failing\_now\_passing}. Il calcolo di questa
metrica costituisce un apporto metodologico di straordinaria utilità. In
molti frangenti di riparazione automatica complessa, una singola patch
non riesce a far transitare tutti i test in
stato verde simultaneamente. Misurare con esattezza quanti e quali
test specifici abbiano invertito il loro stato da fallito
a corretto (ad esempio, registrando 3 test passati su
5) offre un indicatore di progresso.
Esso segnala all'agente che la rotta esplorativa è parzialmente
valida e promettente, fornendo un fondamentale indicatore direzionale pur
in assenza del raggiungimento totale del criterio di successo
formale.

\subsection{Strutture Dati della Fase 3: \texttt{PatchAttempt} e \texttt{RepairResult}}
\label{subsec:3.4.8}
Il contratto di interfaccia e di output della Fase
3 è rigorosamente formalizzato attraverso due strutture dati immutabili,
definite come \texttt{@dataclass} all'interno del modulo \texttt{shared/models.py}. L'ingegnerizzazione
di queste classi riflette una precisa filosofia di design:
esse non si limitano a registrare il mero esito
binario (successo o fallimento) dell'operazione di riparazione, ma fungono
da veri e propri archivi permanenti. Di
seguito viene presentata la definizione architetturale di queste due
entità:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:models_patch_repair}]
from dataclasses import dataclass, field
from typing import Optional, List, Dict, Any

@dataclass
class PatchAttempt:
    """Archivio permanente di un singolo tentativo di riparazione."""
    id: int
    success: bool
    agent_messages: List[Dict[str, Any]] = field(default_factory=list)
    applied_diff: Optional[str] = None
    latest_error: Optional[str] = None
    test_results: Optional[Dict[str, Any]] = None

@dataclass
class RepairResult:
    """Artefatto finale aggregato dell'intera pipeline HybridRepair."""
    bug_id: str
    success: bool
    winning_attempt: Optional[int] = None
    attempts: List[PatchAttempt] = field(default_factory=list)
    fault_report: Any = None  # Riferimento alla struttura FaultReport
    repair_spec: Any = None   # Riferimento alla struttura RepairSpec
    
    def summary(self) -> str:
        """Produce una stringa riassuntiva per l'output a terminale."""
        status = "RESOLVED" if self.success else "FAILED"
        winning = f" (Attempt {self.winning_attempt})" if self.success else ""
        return f"Bug {self.bug_id}: {status}{winning} - Total attempts: {len(self.attempts)}"
\end{lstlisting}

La struttura \texttt{PatchAttempt} è stata  progettata per abilitare
una completa tracciabilità post-hoc. Il suo attributo più gravido
di informazioni è \texttt{agent\_messages}, il quale incapsula l'intera storia
conversazionale intercorsa tra l'agente LLM e il sistema durante
quello specifico tentativo. Questo include ogni singolo prompt di
sistema, le invocazioni strutturate agli strumenti (con i relativi
identificatori \texttt{tool\_call\_id}), i diff testuali generati a scopo diagnostico,
gli output troncati del compilatore e i fallimenti catturati
da JUnit. Questa granularità permette di ricostruire a posteriori,
passo dopo passo, l'intera catena decisionale e deduttiva del
modello generativo, rivelandosi uno strumento insostituibile per il debugging
algoritmico e l'analisi del comportamento emergente dell'agente.

Ad un livello di astrazione superiore si colloca \texttt{RepairResult},
che costituisce l'artefatto conclusivo e aggregato dell'intera pipeline a
tre fasi. Questa struttura raccoglie al suo interno non
solo la lista sequenziale di tutti i \texttt{PatchAttempt} eseguiti,
ma ingloba anche il \texttt{FaultReport} (ereditato dalla Fase 1)
e la \texttt{RepairSpec} (elaborata nella Fase 2), unificando così
diagnosi, specifica e risoluzione in un unico blocco informativo.
Il metodo \texttt{summary()} fornisce un'astrazione concisa, emettendo una singola
riga di testo che si rivela essenziale per il
monitoraggio a terminale durante l'esecuzione batch e concorrente su
centinaia di bug (tramite lo script \texttt{run\_all\_bugs.py}).

Al termine dell'esecuzione, l'onere della persistenza è delegato al
modulo \texttt{services/rep\\orter.py}, il quale serializza ricorsivamente l'oggetto \texttt{RepairResult} in
formato JSON. Il file risultante, salvato sotto il nome
di \texttt{final\_report.json} all'interno della directory isolata \texttt{pipeline\_results/<bug\_id>/}, si cristallizza
in un archivio storico permanente. Questa persistenza documentale è
inestimabile per la ricerca accademica, poiché fornisce il dataset
grezzo su cui condurre successive analisi statistiche di efficacia
e comparazioni rigorose con altri sistemi di Automated Program
Repair presenti in letteratura.

\subsection{Il Flusso Completo: dalla \texttt{RepairSpec} al \texttt{RepairResult}}
\label{subsec:3.4.9}
Per sintetizzare la vasta orchestrazione tecnica fin qui delineata,
è possibile tracciare l'intero viaggio dei dati all'interno del
\texttt{PatchAgent}. Questo flusso algoritmico, che unisce inferenza neurale e
oracoli deterministici, si snoda attraverso tre passaggi fondamentali:

\paragraph{Passo 1 --- Inizializzazione del Contesto Strategico}
Il ciclo di vita prende avvio nel costruttore \texttt{PatchAgent.\_\_init\_\_()}.
L'agente riceve in ingresso il trittico di artefatti che
fonda la sua conoscenza del problema: il \texttt{FaultReport} (la
mappa del difetto), la \texttt{RepairSpec} (la strategia risolutiva) e
gli \texttt{Ingredients} (il vocabolario delle API ammesse). In questa
fase preparatoria, viene istanziato il client di comunicazione \texttt{AzureClient}
e viene pre-allocato un oggetto \texttt{RepairResult} con lo stato
iniziale impostato rigorosamente a \texttt{success=False}.

\paragraph{Passo 2 --- Il Loop della Macchina a Stati Finiti (Max 3 Tentativi)}
Il cuore operativo dell'architettura innesca un ciclo iterativo che
concede all'agente un massimo di tre tentativi sequenziali (\texttt{max\_attempts = 3})
per giungere a una soluzione. Per ogni tentativo $k$:

\begin{description}
    \item[Isolamento Operativo:] La funzione \texttt{\_create\_patched\_copy()} clona il progetto target
    in una directory sandbox vergine (\texttt{pipeline\_results/<bug\_id>/attempt\_k/p\\atched\_source/}), azzerando il rischio
    di contaminazioni inter-tentativo.
    
    \item[Modulazione Stocastica:] Viene prelevata la temperatura di decodifica $T_k$
    dal vettore \texttt{LLM\_TEMPERATURE\_SCHEDULE} (valori 0.1, 0.2, 0.4), aumentando progressivamente
    il parametro di ``creatività'' del modello a fronte dei
    pregressi fallimenti.
    
    \item[Innesco del Tool-Use Loop:] Viene invocata la routine \texttt{\_run\_single\_attempt()}.
    Si istanzia il \texttt{ToolContext}, si predispone il dispatcher degli
    strumenti (\texttt{create\_tool\_\\executor()}) e si crea il prompt iniziale tramite
    \texttt{\_build\_messages()}. Se l'agente si trova in un tentativo
    $k > 1$, il prompt viene arricchito iniettando i
    riassunti dei fallimenti precedenti estratti dalla memoria conversazionale.
    
    \item[Dinamica Conversazionale:] Il controllo passa ad \texttt{AzureClient.chat\_with\_tools()}, che avvia
    un loop autonomo vincolato da un tetto massimo di
    9 iterazioni (\texttt{max\_too\\l\_rounds}). Durante ogni round, il modello si muove
    tra gli stati della FSM (\texttt{EXPLORE}, \texttt{PATCH}, \texttt{COMPILE},
    \texttt{TEST}), invocando strumenti, manipolando l'albero CST del codice e
    analizzando gli output generati. Questo anello si spezza unicamente
    quando il modello emette un responso testuale finale privo
    di \texttt{tool\_calls} o quando esaurisce il budget di round.
    
    \item[Persistenza ed Esame:] Conclusa l'interazione generativa, \texttt{conversation\_store.sav\\e()} interviene per
    serializzare l'intero scambio in un log JSONL. Immediatamente
    dopo, il giudice supremo \texttt{\_verify\_final()} entra in scena, invocando
    congiuntamente il compilatore \texttt{javac} e il runner JUnit sulla
    sandbox per produrre un \texttt{TestResult} inappellabile.
\enlargethispage{2\baselineskip}

    \item[Valutazione del Verdetto:] Se l'oracolo restituisce \texttt{PASS}, il traguardo è
    raggiunto: \texttt{RepairResult.success} diventa \texttt{True}, il numero del tentativo corrente
    viene marcato come \texttt{winning\_attempt} e il macro-ciclo viene interrotto
    prematuramente con successo. Se il verdetto differisce, l'iterazione fallisce
    e l'agente sfocia nel tentativo successivo, forte di una
    nuova lezione memorizzata.
\end{description}

\paragraph{Passo 3 --- Restituzione del \texttt{RepairResult}}
Esauriti i tentativi a disposizione o conseguito il successo,
il viaggio giunge al termine. L'oggetto \texttt{RepairResult}, ormai ricolmo
di dati diagnostici, diff, messaggi e metriche, viene restituito
per intero all'orchestratore di livello superiore \texttt{repair\_bug.py}. Quest'ultimo, richiamando
\texttt{reporter.py}, imprime definitivamente l'oggetto su disco, sigillando la riparazione
del bug e liberando le risorse computazionali per l'analisi
del difetto successivo.


\subsection{Sintesi}
\label{subsec:3.4.10}
La Fase 3 dell'architettura \texttt{HybridRepair} concretizza un ecosistema di
riparazione agentica che armonizza inferenza neurale e determinismo formale.
Questo capitolo ha delineato l'integrazione sinergica di quattro contributi
tecnici fondamentali in un ciclo di esecuzione coerente e
autonomo:

\begin{table}[htbp]
\centering
\label{tab:sintesi_fase3}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{4.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{4.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}}
\toprule
\textbf{Contributo} & \textbf{Modulo} & \textbf{Meccanismo} & \textbf{Problema Risolto} \\
\midrule
FSM di riparazione & \texttt{agent.py} & Prompt workflow + retry loop & Mancanza di struttura nel processo generativo \\
Memoria conversazionale & \texttt{conversation\_store.py} & Serializzazione JSONL + negative prompting & Loop sterile inter-tentativo (P3) \\
Riparazione strutturale & \texttt{ast\_applier.py} & Tree-sitter CST + sostituzione byte-offset & Patch rotte da regex sbilanciate (P1) \\
Sandbox deterministico & \texttt{sandbox\_evaluator.py} & \texttt{javac} + \texttt{JUnitCore} come oracoli & Validazione sintattica e semantica autonoma \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

