\section{Fase 3 - PatchAgent: loop di tool-use e toolkit}
\label{sec:fase3-toolkit}

\subsection{Il Loop di Tool-Use: \texttt{AzureClient.chat\_with\_tools}}
\label{subsec:3.4.3}
L'implementazione concreta e operativa del ciclo iterativo dell'agente
risiede all'interno del modulo \texttt{services/azure\_client.py}, ed è orchestrata
dal metodo \texttt{chat\_with\_tools()}. Questo componente è responsabile della gestione
a basso livello dell'interazione tra il \textit{Large Language Model}
e il toolkit di strumenti a sua disposizione.

\subsubsection{L'Architettura Function-Calling dell'API OpenAI}
\label{subsubsec:3.4.3.1}
Il fondamento tecnologico su cui si basa questa interazione
è l'architettura \textit{Function Calling} esposta dall'API \textit{Chat Completions} di
OpenAI. Questa specifica definisce un protocollo strutturato e rigoroso
per la comunicazione bidirezionale tra un modello generativo e
il codice applicativo circostante.

All'interno di questo paradigma, il modello linguistico non si
limita a emettere sequenze di token in linguaggio naturale.
Quando l'API rileva che l'esecuzione di uno strumento è
necessaria per progredire, restituisce un oggetto \texttt{tool\_calls} al posto
del classico messaggio di testo. Questo oggetto contiene una
lista di invocazioni a funzione, dove ciascuna è caratterizzata
da un identificatore univoco (\texttt{tool\_call\_id}), dal nome della funzione
richiesta (\texttt{function.name}) e dagli argomenti necessari, serializzati come stringa
JSON (\texttt{function.arguments}). Il codice applicativo ha quindi la responsabilità
di intercettare questa richiesta, eseguire fisicamente lo strumento Python
corrispondente, e iniettare i risultati di ritorno nella storia
conversazionale come nuovi messaggi caratterizzati dal ruolo \texttt{role: "tool"},
associandovi il corretto \texttt{tool\_call\_id}.

Il metodo \texttt{chat\_with\_tools()} astrae e implementa questo complesso protocollo
in modo del tutto automatico, come illustrato nel seguente
frammento logico:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:chat_with_tools}]
def chat_with_tools(self, messages: list, tools: list, max_tool_rounds: int) -> tuple:
    """Gestisce il loop conversazionale con invocazione automatica dei tool."""
    for _ in range(max_tool_rounds):
        # Chiamata all'API con retry esponenziale
        response = self._call_with_retry(messages, tools)
        response_message = response.choices.message
        
        # Mutazione in-place della storia conversazionale
        messages.append(response_message)
        
        # Se non ci sono tool calls, il modello ha generato il testo finale
        if not response_message.tool_calls:
            return response_message.content, messages
            
        # Esecuzione sequenziale delle funzioni richieste
        for tool_call in response_message.tool_calls:
            func_name = tool_call.function.name
            try:
                # Deserializzazione degli argomenti generati dal modello
                args = json.loads(tool_call.function.arguments)
            except json.JSONDecodeError:
                # Fallback di sicurezza in caso di allucinazione sintattica
                args = {} 
                
            # Esecuzione fisica dello strumento (dispatch)
            result = self._execute_tool(func_name, args)
            
            # Mutazione in-place: aggiunta del risultato
            messages.append({
                "role": "tool",
                "tool_call_id": tool_call.id,
                "content": str(result)
            })
            
    # Raggiungimento del limite massimo di round
    return None, messages
\end{lstlisting}

Vi sono due aspetti implementativi vitali in questa funzione
che meritano un'analisi approfondita:

\begin{description}
    \item[La mutazione \textit{in-place} della lista \texttt{messages}:] Dal punto di
    vista della gestione della memoria e del flusso dei
    dati, la lista dei messaggi viene passata per riferimento
    e modificata direttamente (tramite \texttt{.append()}) ad ogni iterazione del
    loop. Questa scelta permette al chiamante
    di livello superiore (il metodo \texttt{PatchAgent.\_run\_\\single\_attempt()}) di avere sempre
    a disposizione l'intera storia conversazionale sincronizzata, anche qualora il
    metodo termini prematuramente. Di conseguenza, sebbene la funzione restituisca
    esplicitamente una tupla (\texttt{final\_text\_response}, \texttt{updated\_messages}), l'oggetto \texttt{updated\_messages} restituito non
    è una copia, bensì la medesima istanza originaria mutata
    \textit{in-place}.

    \item[Il blocco try/except per \texttt{json.loads()} con fallback a dizionario vuoto:]
    Prima di poter essere iniettati nella funzione Python target,
    gli argomenti generati dal modello devono essere deserializzati da
    formato JSON a dizionario. Tuttavia, l'LLM è intrinsecamente un
    sistema probabilistico e può incorrere in allucinazioni sintattiche, generando
    stringhe JSON malformate o sfuggite a escape. Il blocco
    \texttt{try/except json.JSONDecodeError} intercetta silenziosamente queste anomalie. Invece di far collassare
    l'intero processo con un'eccezione a runtime, il sistema applica
    un fallback iniettando un dizionario vuoto (\texttt{args = \{\}}). Lo
    strumento di destinazione, ricevendo parametri mancanti, fallirà la sua
    validazione interna e restituirà un chiaro messaggio di errore
    testuale. Questo approccio è architetturalmente superiore al crash: nel
    round successivo, l'LLM riceverà l'errore autogenerato, capirà di aver
    emesso argomenti invalidi e correggerà autonomamente la propria invocazione.
\end{description}

\subsubsection{Il Budget di Tool-Call e la Prevenzione di Loop Infiniti}
\label{subsubsec:3.4.3.2}
Un sistema agente lasciato libero di invocare strumenti in
un ciclo \texttt{while} presenta un rischio critico per la
stabilità: il possibile innesco di loop infiniti. Un modello
debolmente istruito, o trovatosi in un \textit{local minimum} di
ragionamento, potrebbe teoricamente continuare a chiamare strumenti senza sosta,
esaurendo il budget finanziario dell'API senza mai giungere a
una convergenza.

Per scongiurare questo scenario, il metodo introduce il concetto
di budget di round (rappresentato dal parametro \texttt{max\_tool\_rounds}), il
quale agisce da meccanismo di sicurezza (\textit{safety limit}).
Nel contesto di \texttt{HybridRepair}, questo budget è matematicamente derivato
dal limite base di passaggi dell'agente moltiplicato per una
costante: \texttt{config.MAX\_AGENT\_STEPS * 3}.

Assumendo un valore di base \texttt{MAX\_AGENT\_STEPS = 3}, il sistema
concede all'agente un totale di 9 round di interazione.
Questo moltiplicatore 3 non è arbitrario, ma riflette l'anatomia
della FSM. Ciascuna delle macro-fasi costituenti (\texttt{EXPLORE}, \texttt{PATCH}, \texttt{COMPILE},
\texttt{TEST}) richiede mediamente l'equivalente di un round. Tuttavia, come
analizzato in precedenza, la fase \texttt{COMPILE} è suscettibile di
innescare cicli di correzione inline (dove l'agente tenta più
correzioni sintattiche di seguito). Moltiplicare il limite base garantisce
un margine di tolleranza operativo, fornendo all'agente lo spazio
necessario per assorbire un intero ciclo FSM (compresi un
paio di tentativi di riparazione sintattica al volo) mantenendo
allo stesso tempo un tetto rigido che trancia inesorabilmente
i loop viziosi.

\subsubsection{Il Retry Esponenziale per Errori Transitori}
\label{subsubsec:3.4.3.3}
L'affidabilità di un sistema automatizzato basato su cloud dipende
dalla sua resilienza agli errori di rete e alle
limitazioni dell'infrastruttura sottostante. Le API di Azure OpenAI (come
quelle dirette di OpenAI) impongono vincoli rigorosi sul rate-limiting
(numero di token e richieste per minuto). L'interazione con
l'API è quindi delegata a un wrapper protettivo denominato
\texttt{\_call\_with\_retry()}, che implementa un meccanismo di tolleranza ai guasti.

Il codice di questa funzione implementa un pattern di
backoff esponenziale:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:call_with_retry}]
def _call_with_retry(self, messages: list, tools: list):
    """Esegue la chiamata API gestendo gli errori transitori di rate limit."""
    delays = [2, 4, 8]  # Backoff esponenziale in secondi
    
    for attempt_idx, delay in enumerate(delays):
        try:
            return self.client.chat.completions.create(
                model=self.model,
                messages=messages,
                tools=tools
            )
        except openai.RateLimitError as e:
            if attempt_idx == len(delays) - 1:
                # Esauriti i retry, propaga l'eccezione
                raise e
            # Attende prima di ritentare
            time.sleep(delay)
\end{lstlisting}

La scelta di un intervallo di attesa crescente in
modo esponenziale (2 secondi, poi 4, infine 8) è
il protocollo ufficialmente raccomandato per gestire l'eccezione \texttt{RateLimitError}.
L'importanza vitale di questa progressione geometrica emerge drammaticamente durante
l'esecuzione del sistema in modalità batch (es. tramite lo
script \texttt{run\_all\_bugs.py}).

Quando decine di thread paralleli tentano di correggere bug
contemporaneamente, si espongono al rischio del cosiddetto \textit{thundering herd
problem}. Se tutte le richieste
respinte per rate-limit attendessero un intervallo fisso (es. 3
secondi) per poi ripresentarsi in blocco contro i server
dell'API, causerebbero un nuovo collasso immediato, paralizzando indefinitamente l'infrastruttura.
Il backoff esponenziale scompagina questo afflusso di traffico malevolo:
scaglionando le ritrasmissioni nel dominio del tempo, disperde i
picchi di carico e riduce drasticamente la probabilità statistica
di impattare a ripetizione contro i limiti imposti dal
fornitore.

\subsection{Il Toolkit dell'Agente: Sei Strumenti per la Riparazione Autonoma}
\label{subsec:3.4.4}
Il modulo \texttt{patch\_agent/tools.py} definisce l'intero arsenale operativo a
disposizione del \texttt{PatchAgent}. Esso espone al modello linguistico sei strumenti
specifici, definiti rigorosamente tramite gli schemi JSON richiesti dal protocollo
\textit{Function Calling} dell'API OpenAI, e implementati fisicamente come funzioni Python.

Un aspetto architetturale fondamentale di questo modulo è la gestione
dello stato attraverso il pattern \textit{Context Object}. Invece di passare singolarmente i percorsi delle
directory o le liste delle classi di test a ogni
singola funzione, il sistema aggrega l'intero contesto operativo del tentativo
corrente all'interno di un oggetto mutabile condiviso:

\newpage
\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_context}]
@dataclass
class ToolContext:
    bug_dir: Path
    patched_dir: Path
    test_classes: list[str]
\end{lstlisting}

L'iniezione di questo \texttt{ToolContext} riduce drasticamente l' accoppiamento
tra il dispatcher centrale (la funzione \texttt{create\_tool\_executor()}) e le
singole implementazioni degli strumenti. Questa astrazione garantisce che l'aggiunta di
nuovi strumenti al toolkit in futuro non richieda alcuna modifica
alla firma della funzione di routing, rendendo l'architettura altamente estensibile
e manutenibile.

\subsubsection{\texttt{read\_file}: Lettura del Codice Sorgente con Numerazione di Riga}
\label{subsubsec:3.4.4.1}
Il primo strumento a disposizione dell'agente è \texttt{read\_file}, essenziale
per ispezionare fisicamente i file del progetto durante la fase
esplorativa.

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_read_file}]
def tool_read_file(context: ToolContext, file_path: str) -> str:
    """Legge il contenuto di un file sorgente applicando numerazione di riga."""
    target_path = context.patched_dir / file_path
    
    with open(target_path, 'r', encoding='utf-8') as f:
        content = f.read()
        
    # Troncamento per preservare il budget di token
    if len(content) > 30000:
        content = content[:30000] + "\n... [TRUNCATED]"
        
    lines = content.split('\n')
    # Numerazione destra-allineata a 4 cifre
    numbered_lines = [f"{i+1:4d} | {line}" for i, line in enumerate(lines)]
    return '\n'.join(numbered_lines)
\end{lstlisting}

Due dettagli implementativi risultano cruciali in questa funzione. In primo
luogo, la formattazione testuale \texttt{f"\{i+1:4d\} | \{line\}"} produce una
numerazione di riga destra-allineata a 4 cifre (es. \texttt{   1 | public class...}).
Questa scelta non è puramente estetica, ma è funzionale all'addestramento
del modello: GPT-4 è stato ampiamente pre-addestrato su vasti corpus
di differenze sintattiche (come i diff di GitHub) che utilizzano
una formattazione analoga. Mantenendo questa convenzione, il modello riesce nativamente
a riferirsi a una riga specifica per numero (es. \texttt{"the issue is at line 42"})
e a fornire tale valore come parametro \texttt{target\_line} quando
invocherà lo strumento di patching. In secondo luogo, viene imposto
un limite rigoroso di 30.000 caratteri. File Java particolarmente
monolitici (come le classi di JFreeChart, che annoverano migliaia di
righe) consumerebbero in modo insostenibile la finestra di contesto del
modello (\textit{token budget}). Il troncamento costringe l'agente a usare
strategie più mirate per navigare file massivi.

\subsubsection{\texttt{search\_symbol}: Ricerca Testuale nel Source Tree}
\label{subsubsec:3.4.4.2}
Quando il file in esame non contiene le risposte necessarie,
l'agente può ampliare il proprio orizzonte visivo esplorando l'intero albero
dei sorgenti tramite \texttt{search\_symbol}:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_search_symbol}]
def tool_search_symbol(context: ToolContext, pattern: str) -> str:
    """Esegue una ricerca testuale ricorsiva nel progetto target."""
    import subprocess
    cmd = ["grep", "-rnI", "--include=*.java", pattern, str(context.patched_dir)]
    
    result = subprocess.run(cmd, capture_output=True, text=True)
    lines = result.stdout.split('\n')
    
    # Limite ai primi 20 risultati per preservare il contesto
    return '\n'.join(lines[:20])
\end{lstlisting}

Questo strumento agisce fondamentalmente come un wrapper attorno all'utility di
sistema \texttt{grep -rnI --include=*.java}, eseguendo una ricerca \textit{case-sensitive}
ricorsiva esclusivamente sui file Java. L'inclusione del flag \texttt{-I} è
 fondamentale poiché ignora i file binari (come i file
\texttt{.class} precompilati), che altrimenti genererebbero un output illeggibile e dannoso
per il prompt. Durante la fase \texttt{EXPLORE}, questo tool viene
impiegato tipicamente per tre scopi: localizzare l'implementazione di un metodo
citato nello stack trace ma non presente nel file corrente;
trovare tutte le assegnazioni di una variabile risultata \texttt{null} o individuare eventuali implementazioni
multiple di una data interfaccia che potrebbero scatenare comportamenti inattesi.
Anche in questo caso, l'output è troncato a 20 risultati
per non saturare la memoria a breve termine del modello.

\subsubsection{\texttt{get\_method\_signature}: Verifica delle API Reali}
\label{subsubsec:3.4.4.3}
Per risolvere le ambiguità legate al sistema di tipi rigoroso
di Java, l'agente dispone dello strumento \texttt{get\_method\_signature}, che consente
l'ispezione dinamica delle firme dei metodi:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_get_method_signature}]
def tool_get_method_signature(context: ToolContext, class_path: str, method_name: str) -> str:
    """Estrae le firme reali dei metodi pubblici per risolvere ambiguità di overload."""
    # Riutilizzo del modulo di estrazione per coerenza
    from logic_fl.ingredient_forge import _extract_public_methods
    
    target_file = context.patched_dir / class_path
    all_methods = _extract_public_methods(target_file)
    
    # Filtraggio mirato sul nome del metodo
    relevant_methods = [m for m in all_methods if method_name in m]
    return '\n'.join(relevant_methods)
\end{lstlisting}

La brillantezza architetturale di questo strumento risiede nel riutilizzo della
funzione \texttt{\_extract\_public\_methods()} originariamente sviluppata per il modulo \texttt{ingredient\_forge.py}
(descritto nella Fase 2). Condividendo il medesimo estrattore, il sistema
garantisce un'assoluta coerenza semantica: le API che l'agente esplora dinamicamente
presenteranno la stessa medesima struttura testuale di quelle fornite staticamente
nel prompt iniziale tramite gli ``Ingredients''. Inoltre, il parametro \texttt{method\_name}
filtra chirurgicamente i risultati per mitigare il rumore introdotto dalle
classi con dozzine di metodi esposti.

\subsubsection{\texttt{apply\_ast\_patch}: L'Atto di Riparazione Strutturale}
\label{subsubsec:3.4.4.4}
Questo strumento sancisce la transizione dallo stato esplorativo allo stato
esecutivo (\texttt{PATCH}), materializzando la modifica al codice:

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:tool_apply_ast_patch}]
def tool_apply_ast_patch(context: ToolContext, file_path: str, method_name: str, new_method_body: str, target_line: int = None) -> str:
    """Sostituisce strutturalmente il metodo target nel file sorgente."""
    from patch_agent.ast_applier import apply_and_write
    
    target_path = context.patched_dir / file_path
    
    # Delega la sostituzione all'infrastruttura Tree-sitter
    success, diff = apply_and_write(
        file_path=target_path, 
        method_name=method_name, 
        new_source=new_method_body,
        target_line=target_line
    )
    
    if success:
        return f"[SUCCESS] Patch applied successfully.\nDiff:\n{diff}"
    else:
        return f"[FAILED] Failed to apply patch."
\end{lstlisting}

Invece di tentare manipolazioni testuali grezze, la funzione delega immediatamente
il lavoro pesante alla funzione \texttt{apply\_and\_write()} del modulo \texttt{ast\_applier.py},
il cuore della manipolazione AST/CST basata su Tree-sitter. Un dettaglio
di immenso valore è il ritorno del diff unificato al
modello (\texttt{"[SUCCESS] Patch applied successfully... Diff: ..."}). Questo diff non
viene usato per applicare la modifica, ma assume una funzione
puramente diagnostica: offre al modello una conferma visiva esplicita di
ciò che è stato alterato nel file. Qualora l'agente noti
che la sostituzione ha accidentalmente eliminato righe cruciali non pertinenti
al bug, può avvedersene immediatamente ancor prima di tentare la
compilazione, migliorando le sue capacità di auto-correzione.

\newpage
\subsubsection{\texttt{compile\_check} e \texttt{run\_tests}: Gli Oracoli di Validazione}
\label{subsubsec:3.4.4.5}
Gli ultimi due strumenti del toolkit, \texttt{compile\_check} e \texttt{run\_tests},
fungono rispettivamente da oracolo sintattico e oracolo semantico, guidando le
fasi \texttt{COMPILE} e \texttt{TEST} della Macchina a Stati Finiti.
Per garantire un forte isolamento architetturale e una solida tolleranza
agli errori (timeout, loop infiniti, problemi di dipendenze), entrambi gli
strumenti non eseguono comandi shell diretti, ma delegano integralmente l'esecuzione
al sandbox di valutazione implementato in \texttt{sandbox\_evaluator.py}.

Nello specifico, \texttt{compile\_check} si affida alla funzione \texttt{compile\_patched\_source()}. Il
suo output (l'eventuale errore del compilatore \texttt{javac}) viene accuratamente troncato
a 3000 caratteri. Questo espediente taglia via la verbosità a
cascata tipica del compilatore, restituendo al modello solamente l'inizio del
messaggio, il quale ospita la radice causale dell'errore primario.

Infine, \texttt{run\_tests} innesca la funzione \texttt{evaluate()}, che si occupa
di rieseguire la suite JUnit verificando la regressione. Il tool
elabora l'output del test runner distillando un feedback semanticamente ricco
che si biforca in tre direzioni: restituisce \texttt{PASS} se
il comportamento è corretto, \texttt{COMPILE\_ERROR} se emergono disallineamenti di compilazione
non intercettati al passo precedente, o \texttt{TEST\_FAIL} allegando gli stack
trace. Questo responso dettagliato fornisce all'agente le coordinate necessarie per
riconsiderare, laddove serva, la logica semantica della sua patch.

