
\section{Obiettivi}

L'obiettivo principale è quello misurare in modo rigoroso la capacità del sistema di 
generare automaticamente patch plausibili e patch valide per bug di tipo NullPointerException 
reali, estratti dal benchmark Defects4J. Il secondo obiettivo è confrontare le prestazioni di HybridRepair 
con quelle di VibeRepair, un sistema APR allo stato dell'arte basato esclusivamente su Large Language Models, 
che a differenza di HybridRepair si affida alla Perfect Fault Localization, ovvero assume come noto a priori il 
punto esatto del bug, anziché eseguire una localizzazione causale autonoma tramite analisi logica.




\section{Research Questions}

La sperimentazione è strutturata attorno a tre domande di ricerca:
\begin{itemize}
    \item \textbf{RQ1:} Quante patch plausibili è in grado di generare HybridRepair sui bug NPE del dataset Defects4J? 
    \item \textbf{RQ2:} Quante delle patch plausibili generate da HybridRepair sono anche valide, ovvero semanticamente equivalenti o 
    sostanzialmente equivalenti al Ground Truth? 
    \item \textbf{RQ3:} Come si confrontano le prestazioni di HybridRepair rispetto a VibeRepair in termini di patch 
    valide generate sullo stesso dataset di bug NPE?

\end{itemize}



\section{Metriche}
\label{sec:metriche}

Al fine di rispondere alle domande di ricerca, sono state definite le seguenti metriche:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Patch Plausibili (HR Plaus.):} rapporto tra il numero di bug per cui il sistema produce almeno una patch
    che supera la suite di test e il numero totale di bug nel dataset. Corrisponde alla metrica standard adottata in
    letteratura per la valutazione dei sistemi APR.
    \item \textbf{Patch Valide (HR Valida):} rapporto tra il numero di patch plausibili giudicate valide tramite revisione
    manuale e il numero totale di patch plausibili. Questa metrica quantifica la precision del sistema, ovvero la capacità
    di generare soluzioni semanticamente corrette tra quelle che superano la build.
    \item \textbf{Tasso di patch valide assoluto (HR Val. Ass.):} rapporto tra il numero di patch valide e il numero totale di bug nel
    dataset. A differenza di HR Valida, il denominatore è l'intero dataset e non le sole patch plausibili; questa metrica
    viene utilizzata come base omogenea di confronto con VibeRepair, per cui non sono disponibili dati sul numero di
    patch plausibili generate.
    \item \textbf{Tasso di patch valide assoluto VibeRepair (VR Val. Ass.):} rapporto tra il numero di patch corrette di VibeRepair
    e il numero totale di bug nel dataset. È la metrica analoga a HR Val. Ass. applicata a VibeRepair; i valori sono estratti
    dai dati pubblicati nel paper originale~\cite{zhu2026specification} e rappresentano la base omogenea di confronto con HybridRepair.
\end{itemize}

La distinzione tra le prime due metriche è fondamentale nel contesto dell'Automated Program Repair.
Come evidenziato in letteratura, il fenomeno della test-suite blindness, ovvero la generazione di patch che passano i test
esistenti pur introducendo regressioni o soluzioni semanticamente errate, è una delle criticità principali dei sistemi APR.
Una patch plausibile può mascherare il bug senza risolverlo, violando contratti API non esplicitati nei test o introducendo comportamenti
non corretti su casi limite non coperti dalla suite. La metrica HR Valida quantifica esattamente la capacità del sistema di andare oltre
la plausibilità superficiale.



\section{Oggetti Sperimentali}

Il dataset sperimentale è composto da 37 bug di tipo NullPointerException estratti dal 
benchmark Defects4J v2. La selezione è stata effettuata scegliendo bug NPE provenienti 
da progetti Java open source di media e grande dimensione.

Il dataset copre 12 progetti distinti del benchmark Defects4J:

\begin{itemize}
    \item \textbf{JFreeChart (Chart):} libreria per la generazione di grafici e diagrammi 
    in Java.\\
    \texttt{Chart-2, Chart-4, Chart-14, Chart-16}
    
    \item \textbf{Apache Commons CLI (Cli):} libreria per la gestione di interfacce a riga 
    di comando in Java.\\
    \texttt{Cli-5, Cli-30}
    
    \item \textbf{Google Closure Compiler (Closure):} strumento per l'ottimizzazione e la 
    compilazione di codice JavaScript.\\
    \texttt{Closure-2, Closure-171}
    
    \item \textbf{Apache Commons Codec (Codec):} libreria per la codifica e decodifica di 
    dati in vari formati, come Base64 e URL encoding.\\
    \texttt{Codec-5, Codec-13, Codec-17}
    
    \item \textbf{Apache Commons CSV (Csv):} libreria per la lettura e scrittura di file CSV 
    in Java.\\
    \texttt{Csv-4, Csv-9, Csv-11}
    
    \item \textbf{Google Gson (Gson):} libreria per la serializzazione e deserializzazione di 
    oggetti Java in formato JSON.\\
    \texttt{Gson-6, Gson-9}
    
    \item \textbf{FasterXML Jackson Core (JacksonCore):} libreria per la manipolazione di 
    dati JSON.\\
    \texttt{JacksonCore-8}
    
    \item \textbf{FasterXML Jackson Databind (JacksonDatabind):} libreria per la 
    serializzazione e deserializzazione di oggetti Java in formato JSON.\\
    \texttt{JacksonDatabind-3, JacksonDatabind-13, JacksonDatabind-80,}\\
    \texttt{JacksonDatabind-93, JacksonDatabind-95, JacksonDatabind-107}
    
    \item \textbf{jsoup (Jsoup):} libreria per l'analisi e la manipolazione di documenti HTML 
    in Java.\\
    \texttt{Jsoup-8, Jsoup-22, Jsoup-26, Jsoup-66, Jsoup-89}
    
    \item \textbf{Apache Commons Lang (Lang):} libreria che fornisce utilità per la 
    manipolazione di stringhe, numeri e oggetti in Java.\\
    \texttt{Lang-20, Lang-33, Lang-39, Lang-47, Lang-57}
    
    \item \textbf{Apache Commons Math (Math):} libreria per la matematica e la statistica in 
    Java.\\
    \texttt{Math-4, Math-70, Math-79}
    
    \item \textbf{Mockito:} framework per il testing unitario in Java, utilizzato per creare 
    oggetti mock e simulare comportamenti di dipendenze esterne durante i test.\\
    \texttt{Mockito-18}
\end{itemize}


\section{Materiale Sperimentale}

\subsection{HybridRepair}

Il sistema HybridRepair presenta una pipeline composta da tre componenti principali, 
descritti in dettaglio nel Capitolo dell'Architettura.

Il primo componente è \textbf{LogicFL} \cite{kim2024identifying}, uno strumento di fault localization 
basato su inferenza logica in Prolog, che identifica la causa radice di un NPE tracciando 
la propagazione del valore \texttt{null} attraverso il codice sorgente. LogicFL è stato 
eseguito nella versione disponibile nel replication package ufficiale degli autori, con 
SWI-Prolog come motore di inferenza.

Il secondo componente è il modulo di \textbf{prompt generativi} (SpecReason e PatchAgent),
che utilizza il modello GPT-4o (deployment Azure \texttt{gpt-4o}, API version \texttt{2024-02-01}) come modello linguistico di base,
accessibile tramite Azure OpenAI API. La manipolazione strutturale del codice sorgente
è implementata tramite Tree-sitter. Ogni bug è stato eseguito con un budget massimo di
3 tentativi, con un massimo di 15 round di tool-use per tentativo.

Il terzo componente è il \textbf{valutatore automatico di plausibilità}, che verifica 
la correttezza sintattica delle patch generate eseguendo la suite di test 
JUnit ufficiale di ciascun progetto.

\subsection{VibeRepair}

VibeRepair~\cite{zhu2026specification} è un sistema APR basato esclusivamente su Large Language 
Models che adotta un approccio \emph{specification-centric}: anziché modificare 
direttamente il codice sorgente, traduce il codice difettoso in una specifica 
comportamentale, corregge la specifica, e genera la patch a partire dalla specifica che lui ritiene
corretta. A differenza di HybridRepair, VibeRepair non esegue una localizzazione del 
fault autonoma, bensì opera assumendo la \emph{fault localization} tramite \emph{Perfect Fault Localization} 
(PFL), ovvero assume come noto a priori il punto esatto del bug. Per la valutazione 
su Defects4J, VibeRepair utilizza GPT-4o (\texttt{gpt-4o-2024-05-13}) come modello 
di base, con temperatura pari a 1 e un budget massimo di $5 \times 3 = 15$ patch 
candidate per bug.

I dati di VibeRepair utilizzati per il confronto sono quelli pubblicati 
nel paper originale \cite{zhu2026specification} per Defects4J v2.0. Il confronto è quindi di 
tipo archivio contro archivio: per ciascuno dei 37 bug del dataset, è stato verificato 
se VibeRepair disponeva di una patch plausibile per lo stesso identificatore di bug. 
Si noti che VibeRepair è stato valutato su un insieme più ampio di bug (438 bug totali 
in Defects4J v2.0): il confronto è quindi ristretto al sottoinsieme dei 37 bug di categoria NPE del 
presente dataset.

\subsection{Dataset}

I bug NPE utilizzati nella sperimentazione sono stati estratti da Defects4J v2.0.1 \cite{just2014defects4j}. Il dataset è stato
ottenuto tramite il replication package di LogicFL, che include uno snapshot preconfigurato dei bug NPE selezionati dagli autori,
comprensivo delle versioni difettose dei progetti e delle suite di test JUnit necessarie per la riproduzione degli errori. Ogni bug
è stato eseguito nella versione difettosa del progetto, con la suite di test JUnit ufficiale come oracolo di validazione per la
plausibilità delle patch.

\subsection{Ambiente di Esecuzione}

L'intera pipeline è stata eseguita su una macchina con sistema operativo Ubuntu 24.04.3 LTS.
Le versioni dei principali componenti software utilizzati sono le seguenti:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Java:} OpenJDK 11.0.31, utilizzato sia per l'esecuzione di LogicFL sia per la compilazione e 
    l'esecuzione delle suite di test JUnit dei progetti Defects4J tramite Apache Maven;
    \item \textbf{Apache Maven:} 3.8.7, utilizzato per la gestione delle dipendenze e l'esecuzione delle build dei progetti;
    \item \textbf{Python:} 3.12.3, utilizzato per l'orchestrazione della pipeline HybridRepair (FaultOracle, SpecReason, PatchAgent) e per la manipolazione del codice sorgente tramite Tree-sitter (\texttt{tree-sitter} 0.25.2, \texttt{tree-sitter-java} 0.23.5); le chiamate ad Azure OpenAI sono effettuate tramite la libreria \texttt{openai} 2.40.0;
    \item \textbf{SWI-Prolog:} 9.0.4 con JPL, motore di inferenza utilizzato da LogicFL per la fault localization basata su regole logiche.
\end{itemize}

\section{Procedura Sperimentale}

\subsection{Esecuzione della pipeline HybridRepair}

Per ciascun bug del dataset, la pipeline è stata eseguita in modalità fully-automated: dato 
l'identificatore del bug (ad esempio Chart-4), il sistema ha orchestrato in sequenza le tre fasi 
(FaultOracle, SpecReason, PatchAgent) producendo in output un oggetto RepairResult. 
I risultati sono stati classificati come: PASS se almeno uno dei tre tentativi ha prodotto una patch 
che supera la suite di test completa; FAIL se nessun tentativo ha superato la build.

\subsection{Protocollo validazione manuale}

La determinazione della validità di una patch ha richiesto una revisione manuale
per ciascuna delle 22 patch plausibili, condotta con il supporto di strumenti di analisi
automatica del codice per l'ispezione statica dei diff. La procedura adottata è stata la seguente:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Confronto della patch generata con il Ground Truth} ufficiale di Defects4J riga per riga.
    \item \textbf{Verifica dell'equivalenza semantica}, ovvero se la patch risolve la stessa causa radice del
    Ground Truth e produce lo stesso comportamento osservabile su tutti gli input, compresi i casi limite.
    \item \textbf{Verifica dell'assenza di regressioni silenti}, tramite ispezione statica del diff e
    ragionamento sui code path interessati dalla modifica, per identificare eventuali divergenze
    di comportamento su scenari non coperti dalla suite di test.
    \item Nei casi \textit{borderline}, in cui la divergenza dal Ground Truth D4J non fosse
    attribuibile con certezza a una lacuna di HybridRepair, confronto con le patch
    di riferimento pubblicate da VibeRepair, come calibrazione indipendente del giudizio.
\end{itemize}

Una patch è stata classificata come valida se soddisfa almeno uno dei seguenti criteri:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Equivalenza} quasi letterale con il \textbf{Ground Truth}, con differenze limitate a variazioni
    stilistiche non semantiche.
    \item \textbf{Differenza funzionale} con strategia di fix diversa, purché il comportamento risulti
    semanticamente equivalente alla GT su tutti i casi d'uso pertinenti al bug.
    \item \textbf{Convergenza} con la patch di VibeRepair su tutti i metodi rilevanti: in accordo con la prassi
    consolidata nella ricerca APR, una patch giudicata valida in un sistema peer-reviewed pubblicato costituisce
    un oracolo indipendente. Se HybridRepair produce la medesima soluzione, questa è considerata valida
    per transitività, nei casi in cui la divergenza dal Ground Truth D4J non sia penalizzata da alcun test della suite.
\end{itemize}

Una patch è stata classificata come plausibile/non valida se:

\begin{itemize}
    \item il validatore semantico automatico della pipeline ha restituito \verb|semantic_valid:| \\\verb|false|.
    \item la revisione manuale ha rivelato una copertura parziale del difetto, l'omissione di una parte del fix
    ritenuta necessaria per la correttezza del comportamento del programma anche se non coperta da test espliciti,
    o l'introduzione di regressioni silenti.
\end{itemize}

\subsection{Estrazione patches VibeRepair}

Per il confronto con HybridRepair, le patch corrette di VibeRepair sono state estratte dai dati pubblici del paper originale, specificamente dai file delle patch 
semanticamente equivalenti al Ground Truth. Per ciascuno dei 37 bug del dataset, è stato verificato se VibeRepair disponeva di una patch 
corretta per lo stesso identificatore di bug. Il confronto è quindi di tipo archivio-contro-archivio sulla metrica delle patch corrette/valide, 
non una riesecuzione diretta sullo stesso ambiente.

\newpage
\section{Risultati}

La Tabella riporta i risultati per ciascun bug del dataset secondo le metriche definite
nella Sezione~\ref{sec:metriche}: \textbf{HR Plaus.}, \textbf{HR Valida} e \textbf{HR Val. Ass.}
per HybridRepair; \textbf{VR Val. Ass.} per VibeRepair\cite{zhu2026specification}.
Il simbolo \checkmark{} indica esito positivo, $\times$ esito negativo,
$-$ indica che la patch non è plausibile (la validità non è applicabile).

\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:risultati}
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
 & \multicolumn{3}{c}{\textbf{HybridRepair}} & \textbf{VibeRepair} \\
\cmidrule(lr){2-4}
\textbf{Bug ID} & \textbf{HR Plaus.} & \textbf{HR Valida} & \textbf{HR Val. Ass.} & \textbf{VR Val. Ass.} \\
\midrule
Chart-2    & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Chart-4    & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
Chart-14   & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
Chart-16   & \checkmark & $\times$   & $\times$ & $\times$ \\
Cli-5      & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Cli-30     & $\times$ & $-$          & $\times$ & \checkmark \\
Closure-2  & \checkmark & $\times$   & $\times$ & $\times$ \\
Closure-171 & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Codec-5    & $\times$ & $-$          & $\times$ & \checkmark \\
Codec-13   & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
Codec-17   & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
Csv-4      & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Csv-9      & \checkmark & $\times$   & $\times$ & \checkmark \\
Csv-11     & \checkmark & $\times$   & $\times$ & \checkmark \\
Gson-6     & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Gson-9     & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
JacksonCore-8      & \checkmark & $\times$   & $\times$ & \checkmark \\
JacksonDatabind-3  & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
JacksonDatabind-13 & \checkmark & $\times$   & $\times$ & $\times$ \\
JacksonDatabind-80 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
JacksonDatabind-93 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
JacksonDatabind-95 & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
JacksonDatabind-107 & $\times$ & $-$         & $\times$ & $\times$ \\
Jsoup-8    & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
Jsoup-22   & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Jsoup-26   & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
Jsoup-66   & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Jsoup-89   & \checkmark & $\times$   & $\times$ & \checkmark \\
Lang-20    & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
Lang-33    & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Lang-39    & \checkmark & \checkmark & \checkmark & $\times$ \\
Lang-47    & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Lang-57    & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Math-4     & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Math-70    & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Math-79    & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
Mockito-18 & $\times$ & $-$          & $\times$ & $\times$ \\
\midrule
\textbf{Totale} & \textbf{22/37 (59,5\%)} & \textbf{15/22 (68,2\%)} & \textbf{15/37 (40,5\%)} & \textbf{14/37 (37,8\%)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ─────────────────────────────────────────────
\newpage
\section{RQ1 --- Patch plausibili}

HybridRepair genera patch plausibili per \textbf{22 bug su 37 (59,5\%)}.
Il sistema ha fallito su 15 bug. I fallimenti si concentrano prevalentemente su progetti
con strutture di propagazione del valore \texttt{null} molto complesse o su bug con
dipendenze inter-procedurali profonde non completamente risolte da LogicFL
(Closure-171, JacksonDatabind-107, i bug di Commons Math e Mockito).

\begin{quote}
\textbf{Risposta a RQ1:} HybridRepair genera patch plausibili per il 59,5\% dei bug
NPE testati (22/37). Il numero di patch plausibili di VibeRepair sui 37 bug del dataset
non è direttamente ricavabile dai dati pubblicati.
\end{quote}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{RQ2 --- Patch valide}

Delle 22 patch plausibili, \textbf{15 sono state giudicate valide (68,2\% di precision)},
ovvero semanticamente equivalenti o sostanzialmente equivalenti al Ground Truth.

\begin{quote}
\textbf{Risposta a RQ2:} Il 68,2\% delle patch plausibili di HybridRepair è
semanticamente valido (15/22), corrispondente al 40,5\% del dataset complessivo (15/37).
\end{quote}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{RQ3 --- Confronto con VibeRepair}

Il confronto con VibeRepair è effettuato sulla metrica delle \textbf{patch corrette/valide},
che rappresenta l'unica base di confronto omogenea disponibile: i dati pubblicati da
VibeRepair~\cite{zhu2026specification} riportano patch corrette, non patch meramente plausibili.
La tabella indica la distribuzione dei bug in base all'esito combinato
dei due sistemi su questa metrica.

\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:rq3}
\small
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lc>{\raggedright\arraybackslash}p{7cm}}
\toprule
\textbf{Scenario} & \textbf{N. bug} & \textbf{Bug} \\
\midrule
Solo HybridRepair produce patch valida
  & 7
  & Chart-4, Chart-14, Codec-13, Codec-17, Jsoup-8, Lang-20, Lang-39 \\
Solo VibeRepair produce patch corretta
  & 6
  & Cli-30, Codec-5, Csv-9, Csv-11, JacksonCore-8, Jsoup-89 \\
Entrambi producono patch valida/corretta
  & 8
  & Cli-5, Csv-4, Gson-6, JacksonDatabind-3, JacksonDatabind-80, JacksonDatabind-93,
    JacksonDatabind-95, Jsoup-26 \\
Nessuno dei due
  & 16
  & Chart-2, Chart-16, Closure-2, Closure-171, Gson-9, JacksonDatabind-13,
    JacksonDatabind-107, Jsoup-22, Jsoup-66, Lang-33, Lang-47, Lang-57,
    Math-4, Math-70, Math-79, Mockito-18 \\
\midrule
\textbf{Totale} & \textbf{37} & \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{table}
\newpage

HybridRepair produce \textbf{15/37 patch valide (40,5\%)}, contro le \textbf{14/37 (37,8\%)}
di VibeRepair sullo stesso dataset. Tuttavia, il confronto nasconde una differenza
fondamentale nelle condizioni operative: VibeRepair, come abbiamo accennato precedentemente,
opera sotto l'assunzione di \emph{Perfect Fault Localization}, mentre HybridRepair esegue la localizzazione del fault in
modo autonomo tramite LogicFL, senza alcuna informazione a priori sulla posizione del
difetto. Superare VibeRepair in termini di patch corrette, operando in condizioni
realistiche senza PFL, rappresenta il risultato principale di questo confronto.

\begin{quote}
\textbf{Risposta a RQ3:} HybridRepair produce patch valide per 15/37 bug (40,5\%),
superando le 14/37 di VibeRepair sullo stesso dataset (37,8\%).
Il risultato è notevole in quanto HybridRepair opera senza Perfect Fault Localization
a differenza di VibeRepair.
I due sistemi sono complementari: HybridRepair risolve 7 bug che VibeRepair non corregge,
VibeRepair ne risolve 6 che HybridRepair non corregge, con una sovrapposizione di 8 bug
risolti da entrambi.
\end{quote}


\section{Discussione}

Le 15 patch valide presentano pattern caratteristici: fix minimali e chirurgici identici
al Ground Truth a meno di variazioni stilistiche
(Chart-4, Chart-14, Lang-39, JacksonDatabind-80, JacksonDatabind-95, Csv-4),
ed equivalenze funzionali con stile di codifica diverso ma comportamento identico
(Jsoup-8, Gson-6, Lang-20, Codec-13, Codec-17, JacksonDatabind-3).
Questo risultato dimostra che la guida semantica di LogicFL, combinata con il paradigma
Chain-of-Thought di SpecReason, orienta il modello generativo verso la causa radice del
bug anziché verso patch superficiali.

Analizzando i bug risolti esclusivamente da ciascun sistema, emergono due pattern
distinti. HybridRepair eccelle su bug multi-punto con propagazione NPE cross-method
(Chart-4, Chart-14, Codec-13, Codec-17, Lang-39), dove la catena causale di LogicFL
guida il modello verso tutti i punti di intervento necessari.
VibeRepair produce invece patch corrette su bug dove la specifica comportamentale è più
facilmente inferibile dai test fallenti (Csv-9, Csv-11, JacksonCore-8, Jsoup-89).
Su questi stessi bug, HybridRepair genera patch plausibili che superano i test ma presentano
una copertura parziale del difetto o introducono comportamento scorretto su aspetti non testati
dalla suite, un caso tipico di \emph{test-suite blindness}, e sono state quindi classificate come non valide.

\subsection{Casi di successo rappresentativi}

\textbf{Chart-14} rappresenta un caso emblematico dell'efficacia dell'approccio ibrido
su bug multi-punto. Il fix richiede l'inserimento della stessa guard clause in quattro
metodi gemelli distribuiti su due classi distinte, per dominio e range.
HybridRepair identifica correttamente tutti e quattro i punti di intervento grazie
alla catena causale prodotta da LogicFL, che traccia la propagazione del valore null
attraverso i quattro percorsi di esecuzione. VibeRepair, pur operando con Perfect
Fault Localization, non produce patch corretta per questo bug.

\textbf{Lang-39} illustra la capacità del sistema di gestire bug con origini di nullità
in parametri di array. La patch generata introduce una guard clause per saltare le
coppie di elementi null nei due array di input, semanticamente identica al Ground
Truth; l'unica differenza è l'ordine dei due operandi della condizione, una variazione
stilistica priva di effetti semantici.

\textbf{Csv-4} evidenzia il funzionamento del meccanismo di retry adattivo. Il primo
tentativo produceva una patch semanticamente errata: restituiva una struttura dati
vuota invece di null in alcuni casi, causando il fallimento di un test su 48. Il
secondo tentativo, con temperatura leggermente aumentata, ha generato la soluzione
corretta, quasi identica al Ground Truth, con la sola differenza nell'uso di una
sintassi Java più moderna ma semanticamente equivalente.

\textbf{JacksonDatabind-3} illustra il valore del confronto con sistemi indipendenti
nella classificazione dei casi limite. Il bug riguarda la gestione di un token null
all'interno di un deserializzatore: HybridRepair introduce una guardia esplicita
sull'oggetto deserializzatore che, grazie a un controllo analogo già presente a monte
nel flusso, produce sempre lo stesso risultato del Ground Truth.
La patch era stata inizialmente classificata come caso di test-suite blindness per
una divergenza su un metodo secondario dello stesso file, dove il Ground Truth
introduce una modifica aggiuntiva che HybridRepair omette. Il confronto con
VibeRepair ha però rivelato che anche quest'ultimo adotta la stessa scelta di
HybridRepair su quel metodo secondario, anziché seguire il Ground Truth. La
divergenza è dunque una decisione condivisa da due sistemi indipendenti, non
penalizzata da alcun test nella suite, motivo per cui la patch è stata promossa a valida.

% ─────────────────────────────────────────────
\subsection{Casi problematici e \emph{test-suite blindness}}

Le 7 patch plausibili-non-valide di HybridRepair si distribuiscono in due sottocategorie:
2 casi intercettati automaticamente dal validatore semantico della pipeline (Csv-9, Csv-11),
e 5 casi di \emph{test-suite blindness} rilevati solo dalla revisione manuale
(Chart-16, Closure-2, JacksonCore-8, JacksonDatabind-13, Jsoup-89).

\textbf{Csv-9 e Csv-11} rappresentano i due casi intercettati dal validatore semantico
automatico. In entrambi, la patch supera la suite di test ma viola un contratto API
non coperto dai test stessi. In Csv-9, il modello è intervenuto nel metodo sbagliato:
ha corretto il punto dove il valore null si manifestava, anziché la sua origine,
alterando così il contratto documentato relativo al comportamento atteso in assenza di
intestazione. In Csv-11, la patch ha introdotto un'istruzione di skip sulle colonne
con intestazione nulla che, pur eliminando l'eccezione, ha disallineato la corrispondenza
tra indici numerici e nomi di colonna, alterando silenziosamente il comportamento
dell'intera struttura dati. Questi casi confermano l'utilità del validatore semantico
come filtro preventivo rispetto alla sola esecuzione della suite di test.

\textbf{Chart-16} illustra un caso di over-editing. La patch corregge correttamente
il costruttore, ma interviene anche su un metodo correlato rimuovendo sia un controllo
di validazione sia una notifica di aggiornamento agli osservatori registrati. La
rimozione introduce una regressione comportamentale non rilevata dai test, poiché
la notifica rimossa ha effetti collaterali attesi su altri componenti del sistema.
Questo evidenzia come il vincolo di minimalità nel prompt debba essere bilanciato con
una comprensione degli invarianti del codice: non è sufficiente minimizzare le righe
modificate se non si preservano le operazioni con effetti collaterali attesi.

\subsection{Direzioni di miglioramento}

L'analisi dei casi problematici suggerisce alcune direzioni concrete per una successiva
iterazione del sistema. I due casi intercettati dal validatore semantico (Csv-9, Csv-11)
indicano che il valutatore di plausibilità potrebbe essere esteso con un controllo
automatico dei contratti documentati nel Javadoc (ad esempio annotazioni
\texttt{@return}, \texttt{@throws}), così da intercettare a monte le violazioni di
contratto API non coperte dalla suite di test. Il caso Closure-2 suggerisce invece di
estendere SpecReason con una verifica esplicita degli effetti dell'early return
introdotto sui rami di controllo preesistenti (es. chiamate ricorsive), per ridurre i
casi di test-suite blindness legati a comportamenti più aggressivi del Ground Truth.
Il caso Chart-16 evidenzia infine la necessità di arricchire il prompt del PatchAgent
con un'analisi statica delle chiamate rimosse rispetto al codice originale, in modo da
segnalare la rimozione di chiamate con effetti collaterali (come
\texttt{fireDatasetChanged()}) come potenziale regressione, anche quando la patch
supera la suite di test.

Sul fronte della fault localization, i 15 fallimenti di RQ1 si concentrano su bug con
catene causali complesse o dipendenze inter-procedurali profonde (Closure-171,
JacksonDatabind-107, i bug di Commons Math e Mockito-18): un miglioramento di LogicFL
su questi pattern, o un meccanismo di fallback che combini più ipotesi di
localizzazione, potrebbe aumentare la copertura del sistema. Infine, una successiva
sperimentazione dovrebbe estendere il dataset oltre i 37 bug NPE qui considerati, per
verificare se i pattern di successo osservati (bug multi-punto con propagazione cross-method)
si confermano su un campione più ampio e su altre categorie di difetti.

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Threats to Validity}

\subsection{Validità interna}
\begin {itemize}
        \item \textbf{Soggettività nella validazione manuale:} la classificazione di una patch come valida
         o plausibile-non-valida richiede un giudizio umano sull'equivalenza semantica con il 
         Ground Truth. Sebbene siano stati adottati criteri espliciti, 
         la valutazione di casi limite (come JacksonDatabind-93, classificato come valido pur con una 
         strategia di fix diversa) introduce un margine di incertezza. Per mitigare questo rischio, 
         i criteri di valutazione sono stati definiti a priori e documentati.
         \item \textbf{Qualità dell'output di LogicFL:} la dipendenza dell'intera pipeline dall'output di LogicFL 
         rappresenta un punto di fragilità. Su alcuni bug, LogicFL non converge o produce catene causali 
         incomplete, degradando le prestazioni di SpecReason e PatchAgent a quelle di un sistema APR senza 
         fault localization semantica.
         \item \textbf{Non-determinismo del LLM:} le risposte del modello linguistico sono stocastiche. Esecuzioni 
         ripetute dello stesso bug potrebbero produrre patch diverse. I risultati riportati si riferiscono 
         a una singola esecuzione per bug.
\end{itemize}

\subsection{Validità esterna}

\begin{itemize}
        \item \textbf{Dimensione del dataset:} il dataset di 37 bug, pur essendo rappresentativo di diverse librerie 
        Java open source, è limitato. I risultati potrebbero non generalizzare a tutti i tipi di NPE o a 
        basi di codice con caratteristiche strutturali molto diverse.
        \item \textbf{Potenziale data leakage del LLM:} come discusso nel Capitolo 1, i bug di Defects4J sono stati 
        introdotti nei dati di pre-training dei modelli linguistici. Una parte delle patch corrette potrebbe 
        derivare dalla memorizzazione del Ground Truth durante il pre-training piuttosto che da ragionamento 
        genuino. Sebbene l'architettura ibrida mitighi questa criticità vincolando la generazione alle catene 
        causali di LogicFL, l'effetto non è del tutto eliminabile.
\end{itemize}

\subsection{Validità di costrutto}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Definizione di "patch valida":} la scelta del Ground Truth di Defects4J come riferimento per la validità 
  introduce un bias: il Ground Truth rappresenta la soluzione scelta dagli sviluppatori originali, ma potrebbero 
  esistere patch semanticamente corrette e alternative equivalenti. Alcune patch classificate come plausibili-non-valide 
  potrebbero essere in realtà soluzioni alternative ugualmente corrette.
  \item \textbf{Confronto asimmetrico con VibeRepair:} il confronto nella RQ3 presenta due asimmetrie metodologiche.
   La prima riguarda le condizioni di fault localization: VibeRepair opera sotto Perfect Fault Localization, mentre 
   HybridRepair esegue la localizzazione autonomamente. La seconda riguarda i dati utilizzati: i risultati di VibeRepair 
   provengono dal paper originale e non da una riesecuzione controllata sullo stesso ambiente sperimentale. Differenze 
   nelle versioni di Defects4J, nelle configurazioni di test o nella versione del modello GPT-4o utilizzato 
   (HybridRepair usa gpt-4o-2024-02-01, VibeRepair usa gpt-4o-2024-05-13) potrebbero influenzare il confronto. 
   Infine, il numero di patch plausibili di VibeRepair sui 37 bug del dataset non è direttamente disponibile nei dati 
   pubblicati, rendendo il confronto sulla metrica RQ1 solo stimabile.
\end{itemize}